集解/nx 杜預/nr 曰/v ：/w 「/w 管/nx 在/v 滎陽/nx 京縣/nx 東北/f 。/w 」/w
正義尚書考/nx 靈耀/nr 云/v ：/w 「/w 主/v 春/t 者/u ，/w 張昏/t 中/p ，/w 可以/v 種/v 稷/n 。/w 主/v 夏/t 者/u ，/w 火昏/t 中/p ，/w 可以/v 種/v 黍菽/n 。/w 主/v 秋/t 者/u ，/w 虛昏/t 中/p ，/w 可以/v 種/v 麥/n 。/w 主/v 冬/t 者/u ，/w 昴昏/t 中/p ，/w 可以/v 收斂/v 也/y 。/w 」/w 天子/nx 視/v 四星/n 之/d 中/p ，/w 知/v 民/n 緩急/a ，/w 故/c 云/v 敬/d 授/v 民/n 時/n 也/y 。/w
集解/nx 如淳/nr 曰/v ：/w 「/w 無/d 何/a 罪/n 。/w 」/w
楚/nx 使/v 子虛/nr 使/v 於/p 齊/nx ，/w 齊王/nr 悉/d 發/v 境內/f 之/u 士/n ，/w 備/v 車騎/n 之/r 眾/m ，/w 與/p 使者/n 出田/v 。/w 田/v 罷/d ，/w 子虛/nr 過/d 詑/v 烏有先生/nr ，/w 而/c 無是公/nr 在/v 焉/f 。/w 坐/v 定/d ，/w 烏有先生/nr 問/u 曰/v ：/w 「/w 今日/t 田/v 樂/d 乎/y ？/w 」/w 子虛/nr 曰：/w 「/w 樂/d 。/w 」/w 「/w 獲/n 多/a 乎/y ？/w 」/w 曰：/w 「/w
正義/nx 謂/v 齊王/nr 也/y 。/w
二十八年/t ，/w 衛文公/nr 有/v 狄亂/n ，/w 告/v 急/n 於/p 齊/nx 。/w 齊/nx 率/v 諸侯/n 城/v 楚丘/f 而/c 立/v 衛君/nr 。/w
商瞿/nr ，/w 魯人/n ，/w 字/v 子木/nr 。/w 少/d 孔子/nr 二十九/m 歲F/q 。/w
正義/nx 顏師古/nr 云/v ：/w 「/w 皋/n ，/w 水/n 旁/p 地/n 也/y 。/w 廣平/n 曰/v 陸/n 。/w 言/v 水/n 大/a 汎溢/a ，/w 自/p 皋/n 及/p 陸/n ，/w 而/c 築/v 作/v 堤/n ，/w 傜役/n 甚/d 多/a ，/w 不/d 暇/a 休息/n 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 作/v 『/w 攝/v 』/w 。/w 」/w
元朔三年/t ，/w 張歐/nr 免/v ，/w 以/p 弘/nr 為/u 御史大夫/nx 。/w 是時/t 通/v 西南夷/nx ，/w 東/f 置/v 滄海/ns ，/w 北/f 築/v 朔方/ns 之/r 郡/n 。/w 弘/r 數/d 諫/v ，/w 以為/v 罷敝/v 中國/nx 以/c 奉/v 無用/d 之/u 地/n ，/w 願/d 罷/v 之/r 。/w 於是/t 天子/nx 乃/c 使/v 朱買臣/nr 等/r 難/v 弘/nr 置/v 朔方/ns 之/u 便/d 。/w 發/v 十/m 策/n ，/w 弘/nr 不/u 得/v 一/m 。/w 弘/nr 迺/c 謝/u 曰/v ：/w 「/w 山東/f 鄙/a 人/n ，/w 不/d 知/v 其/r 便/a 若/p 是/r ，/w 願/d 罷/v 西南夷/nx 、/w 滄海/ns 而/c 專/d 奉/v 朔方/ns 。/w 」/w 上/n 乃/d 許/v 之/r 。/w
索隱/nx 幕/n 音/v 漠/n 。/w 漠/n ，/w 病/n 也/y 。/w 謂/v 以/p 爪/n 決/v 之/r 。/w 正義/nx 以/p 爪/n 決/v 其/r 闌幕/n 也/y 。/w
索隱/nx 左傳/nx 作/v 「/w 鉏/n 」/w 。/w
集解/nx 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 市/n ，/w 利/n 也/y 。/w 謂/v 委/v 管籥/n 屬/v 國家/n ，/w 以/p 身/n 隨/v 之/r 。/w 」/w 正義/nx 卑/d 作/v 言辭/n ，/w 厚/d 遺/v 珍寶/n 。/w 不許/d 平/v ，/w 越王/nr 身/d 往/v 事/v 之/r ，/w 如/u 市賈/n 貨易/v 以/c 利/v ，/w 此/r 是/c 定/v 傾危/n 之/u 計/n 。/w
索隱/nx 即/c 齊/nx 之/u 淮北/ns 、/w 泗上/ns 之/r 地/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 移/v 猶/c 施/v 。/w 」/w
正義/nx 音/v 奇/x 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 魏世家/nx 云/v 會/v 臨晉/n 。/w 」/w 正義/nx 應/x 音/v 乙陵/x 反/v 。/w
平王/nr 以/p 詐/n 弒/v 兩/m 王/n 而/c 自立/v ，/w 恐/v 國人/n 及/c 諸侯/n 叛/v 之/r ，/w 乃/c 施/v 惠/n 百姓/n 。/w 復/v 陳蔡/ns 之/u 地/r 而/c 立/v 其/r 後/n 如故/d ，/w 歸/v 鄭/nx 之/u 侵地/n 。/w 存恤/v 國/n 中/p ，/w 修/v 政教/n 。/w 吳/nx 以/c 楚/nx 亂/a 故/n ，/w 獲/v 五率/n 以/c 歸/v 。/w 平王/nr 謂/v 觀從/nr ：/w 「/w 恣/v 爾/r 所/y 欲/n 。/w 」/w 欲/d 為/v 卜尹/nx ，/w 王/r 許/v 之/r 。/w
沛公/nr 已/d 出/v ，/w 項王/nr 使/v 都尉/nx 陳平/nr 召/v 沛公/nx 。/w 沛公/nx 曰/v ：/w 「/w 今/j 者/u 出/v ，/w 未/d 辭/v 也/y ，/w 為/u 之/r 柰何/v ？/w 」/w 樊噲/nr 曰/v ：/w 「/w 大/d 行/v 不/d 顧/v 細/a 謹/n ，/w 大/d 禮/v 不/d 辭/v 小/a 讓/n 。/w 如今/j 人/r 方/d 為/v 刀俎/n ，/w 我/r 為/v 魚肉/n ，/w 何/d 辭/v 為/y 。/w 」/w 於是/c 遂/u 去/v 。/w 乃/c 令/v 張良/nr 留/d 謝/v 。/w 良/nr 問/d 曰/v ：/w 「/w 大王/nr 來/v 何/r 操/v ？/w 」/w 曰/v ：/w 「/w 我/r 持/v 白璧/n 一/m 雙/q ，/w 欲/d 獻/v 項王/nr ，/w 玉斗/n 一/m 雙/q ，/w 欲/d 與/v 亞父/nr ，/w 會/p 其/r 怒/v ，/w 不敢/d 獻/v 。/w 公/r 為/p 我/r 獻/v 之/r 」/w 張良/nr 曰/v ：/w 「/w 謹/d 諾/v 。/w 」/w 當是時/t ，/w 項王/nr 軍/v 在/v 鴻門/ns 下/f ，/w 沛公/nr 軍/v 在/v 霸上/ns ，/w 相去/p 四十/m 里/q 。/w 沛公/nr 則/u 置/v 車騎/n ，/w 脫身/d 獨/d 騎/v ，/w 與/v 樊噲/nr 、/w 夏侯嬰/nr 、/w 靳彊/nr 、/w 紀信/nr 等/d 四/m 人/n 持/v 劍盾/n 步走/v ，/w 從/p 酈山/ns 下/f ，/w 道/d 芷陽/ns 閒/p 行/v 。/w 沛公/nr 謂/u 張良/nr 曰/v ：/w 「/w 從/p 此/r 道/n 至/v 吾軍/n ，/w 不過/d 二十/m 里/q 耳/y 。/w 度/v 我/r 至/v 軍中/n ，/w 公/r 乃/u 入/v 。/w 」/w 沛公/nr 已/d 去/v ，/w 閒/d 至/v 軍中/n ，/w 張良/nr 入謝/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 沛公/nr 不勝/d 桮杓/v ，/w 不能/d 辭/v 。/w 謹/d 使/v 臣/n 良/nr 奉/v 白璧/n 一/m 雙/q ，/w 再/m 拜/n 獻/v 大王/nx 足下/f ；/w 玉斗/n 一/m 雙/q ，/w 再/m 拜/n 奉/v 大將軍/nx 足下/f 。/w 」/w 項王/nr 曰/v ：/w 「/w 沛公/nr 安/r 在/v ？/w 」/w 良/nr 曰/v ︰「/w 聞/v 大王/n 有意/d 督過/v 之/r ，/w 脫身/d 獨/d 去/v ，/w 已/d 至/v 軍/n 矣/y 。/w 」/w 項王/nr 則/c 受/v 璧/n ，/w 置/v 之/r 坐/n 上/f 。/w 亞父/nr 受/v 玉斗/n ，/w 置/v 之/r 地/n ，/w 拔/v 劍/n 撞/v 而/c 破/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 唉/y ！/w 豎子/n 不足/d 與/v 謀/n 。/w 奪/v 項王/n 天下/n 者/u ，/w 必/d 沛公/nr 也/y ，/w 吾屬/r 今/t 為/u 之/r 虜/v 矣/y 。/w 」/w 沛公/nr 至/v 軍/n ，/w 立/d 誅殺/v 曹無傷/nr 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 戎地/ns ，/w 在/v 河/ns 上/f 。/w 」/w 正義/nx 按/v ：/w 王/r 游觀/v 北河/ns ，/w 至/v 靈/ns 、/w 夏州/ns 之/u 黃河/ns 也/y 。/w
集解/ns 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 胝/n 音/v 竹/x 移/x 反/v 。/w 胈/n ，/w 踵/n 也/y 。/w 成開方率一/d 作/v 『/w 腠/n 』/w ，/w 音/v 湊/x 。/w 膚/n ，/w 理/n 也/y 。/w 胈/n 音/v 魃/x 。/w 」/w 索隱/nx 躬/n 奏/a 胝/n 無/v 胈/n 。/w 張揖/nr 曰/v ：/w 「/w 奏/n ，/w 作/v 『/w 戚/n 』/w 。/w 躬/n ，/w 體/n 也/y 。/w 戚/n ，/w 腠理/n 也/y 。/w 」/w 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 胈/n ，/w 其/r 中/f 小/a 毛/n 也/y 。/w 」/w 胝/n 音/v 丁/x 私/x 反/v 。/w 莊子/nr 云/v 「/w 禹/n 腓/n 無/v 胈/n ，/w 脛/n 不生/v 毛/n 」/w 。/w 李頤/nr 云/v 「/w 胈/n ，/w 白/a 肉/n 也/y ，/w 音/v 蒲/x 末/x 反/v 」/w 。/w
正義/nx 國/n 謂/v 邯鄲/ns ，/w 趙/nx 之/u 都/n 也/y 。/w
索隱/nx 家語/n 同/v 。/w
元年/t ，/w 簡侯祿元年/t 。/w
索隱/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 楚懷王/nr 十六年/t ，/w 張儀/nr 來/u 相/v ；/w 十七年/t ，/w 秦/nx 敗/v 屈/ns 。/w 」/w 正義/nx 梁州/ns 。/w
索隱/nx 膠輵/v 。/w 廣雅/nx 云/v ：/w 「/w 膠輵/v ，/w 驅馳/v 也/y 。/w 」/w
正義/nx 左傳/nx 云/v 「/w 夏五月癸亥/t ，/w 王/r 縊/v 于/p 芋尹/ns 申亥/nr 」/w 是也/y 。/w
桓公/nr 之/v 東/f ，/w 太史/nx 是/v 庸/nr 。/w 及/c 侵/v 周禾/nx ，/w 王人/nx 是/v 議/nr 。/w 祭仲/nr 要/d 盟/v ，/w 鄭/nx 久/d 不/v 昌/a 。/w 子產/nr 之/u 仁/a ，/w 紹世/n 稱/v 賢/n 。/w 三/m 晉/n 侵伐/v ，/w 鄭/nx 納/v 於/p 韓/nx 。/w 嘉厲公/nr 納/v 惠王/nr ，/w 作/v 鄭世家/nx 第十二/m 。/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v 魯/nx 人/n 。/w 索隱/nx 鄭玄/nr 云/v 魯/nx 人/n 。/w 家語/nx 云/v ：/w 「/w 陳/nx 人/n ，/w 字/v 子期/nr 。/w 」/w 正義/nx 音/v 其/x 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 先母/r ，/w 適妻/n 也/y 。/w 青/nr 之/u 適母/n 。/w 」/w 索隱/nx 漢書/nx 作/v 「/w 民母/n 」/w 。/w 服虔/nr 云/v 「/w 母/n ，/w 適妻/nr 也/y 。/w 青/nr 之/u 適母/n 」/w 。/w 顧氏/nr 云/v 「/w 鄭季本妻編於民戶之閒，/w 故曰民母」/w 。/w 今本亦或作「/w 民母」/w 也/y 。/w
索隱/nx 按/v ：/w 郡國志/nx 在/v 東郡/ns 廩丘縣/ns 北/f ，/w 今/t 曰/v 顧城/ns 。/w 密須/nr ，/w 姞/nr 姓/n ，/w 在/v 河南/ns 密縣/ns 東/f ，/w 故/a 密城/ns 是也/y 。/w 與/p 安定/ns 姬/nr 姓/n 密國/nx 別/v 也/y 。/w
正義/nx 罷/x 音/v 不/x 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 於/p 事/n 無不/d 通/v ，/w 謂/v 之/r 聖/n 。/w 」/w
集解/nx 張晏/nr 曰/v ：/w 「/w 下鄉/ns ，/w 縣/n ，/w 屬/p 淮陰/ns 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 案/v ：/w 下鄉/ns ，/w 鄉/n 名/n ，/w 屬/p 淮陰郡/ns 。/w
正義/nx 黃帝素問/nx 云/v ：/w 「/w 待/d 切/v 脈/n 而/c 知/v 病/n 。/w 寸口/n 六/m 脈/n ，/w 三陰/n 三陽/n ，/w 皆/d 隨/v 春秋/t 冬夏/t 觀/v 其/r 脈/n 之/u 變/n ，/w 則/c 知/v 病/n 之/u 逆順/n 也/y 。/w 」/w 楊玄操/nr 云/v ：/w 「/w 切/v ，/w 按/v 也/y 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 赤馬/n 黑髦/n 曰/v 騮/n 。/w 」/w
集解/nx 禮記/nx 曰/v ：/w 「/w 太公/nr 封/v 於/p 營丘/ns ，/w 比及/p 五世/t ，/w 皆/d 反/v 葬/v 於/p 周/nx 。/w 」/w 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 太公/nr 受/u 封/v ，/w 留/d 為/v 太師/nx ，/w 死/v 葬/v 於/p 周/nx 。/w 五世之後/t 乃/d 葬/v 齊/nx 。/w 」/w 皇覽/nx 曰/v ：/w 「/w 呂尚/nr 冢/n 在/v 臨菑縣/ns 城/n 南/f ，/w 去/p 縣/n 十/m 里/q 。/w 」/w 。/w
白亭/ns 在/v 豫州/ns 褒信縣/ns 南/f 四十二/m 里/q ，/w 又/u 有/v 白公故城/ns 。/w 又/c 許州/ns 扶溝縣/ns 北/f 四十五/m 里/q 北/f 又/u 有/v 白亭/n 也/y 。/w 」/w
正義/nx 楚/nx 命/v 翦/nr 適/v 周/nx ，/w 諷/v 周君/n 欲/d 立/v 誰/r ，/w 以/p 微言/n 告/v 於/p 翦/nr ，/w 翦/nr 令/v 楚/nx （/w
與/p 魯/nx 會/v 橐皋/ns 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 圉/nx 人/n ，/w 掌/v 養馬/v 者/u ，/w 犖/nr 其/r 名/n 也/y 。/w 」/w 正義/nx 犖/nr ，/w 力/x 角/x 反/v 。/w
正義/nx 劉伯莊/nr 云/v ：/w 「/w 冀猶記事/nx ，/w 闕/n 即/v 象魏/ns 也/y 。/w 」/w
商君/nr 者/u ，/w 衛/ns 之/u 諸/d 庶孽/a 公子/n 也/y ，/w 名/n 鞅/nr ，/w 姓/n 公孫氏/nr ，/w 其/r 祖/n 本/d 姬姓/nr 也/y 。/w 鞅/nr 少/d 好/v 刑名之學/n ，/w 事/v 魏相/n 公叔座/nr 為/p 中庶子/nx 。/w 公叔座/nr 知/v 其/r 賢/n ，/w 未及/d 進/v 。/w 會/d 座/nr 病/v ，/w 魏惠王/nr 親/d 往/v 問/v 病/n ，/w 曰/v ：/w 「/w 公叔/nr 病/n 有如/d 不可/u 諱/v ，/w 將/c 柰/v 社稷/n 何/r ？/w 」/w 公叔/nr 曰/v ：/w 「/w 座/nr 之/u 中庶子/nx 公孫鞅/nr ，/w 年/n 雖/d 少/a ，/w 有/v 奇才/n ，/w 願/d 王/r 舉/v 國/n 而/c 聽/v 之/r 。/w 」/w 王/r 嘿/a 然/y 。/w 王/r 且/u 去/v ，/w 座/nr 屏/v 人/n 言曰/v ：/w 「/w 王/r 即/d 不/d 聽用/v 鞅/nr ，/w 必/d 殺/v 之/r ，/w 無/d 令/v 出境/v 。/w 」/w 王/r 許諾/v 而/c 去/v 。/w 公叔座/nr 召/v 鞅/nr 謝/d 曰/v ：/w 「/w 今者/t 王/r 問/v 可以/d 為/v 相/n 者/u ，/w 我/r 言/v 若/r ，/w 王/r 色/n 不/d 許/v 我/r 。/w 我/r 方/u 先君後臣/v ，/w 因/c 謂/v 王/r 即/d 弗/d 用/v 鞅/nr ，/w 當/d 殺/v 之/r 。/w 王/nr 許/v 我/r 。/w 汝/r 可/u 疾/d 去/v 矣/y ，/w 且/u 見/u 禽/v 。/w 」/w 鞅/nr 曰/v ：/w 「/w 彼/r 王/r 不能/d 用/v 君/r 之/u 言/n 任/v 臣/r ，/w 又/c 安/r 能/u 用/v 君/r 之/u 言/n 殺/v 臣/r 乎/y ？/w 」/w 卒/c 不/d 去/v 。/w 惠王/nr 既/d 去/v ，/w 而/v 謂/u 左右/n 曰/v ：/w 「/w 公叔/nr 病/v 甚/d ，/w 悲/v 乎/y ，/w 欲/d 令/v 寡人/r 以/p 國/n 聽/v 公孫鞅/nr 也/y ，/w 豈/r 不/d 悖/v 哉/y ！/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 舍/v 業/n 者/u ，/w 拾棄/v 其/r 家產/n 而/c 厚/d 事/v 賓客/n 也/y 。/w 劉氏/nr 云/v 「/w 舍/x 音/v 赦/x 。/w 謂/v 為/p 之/r 築/v 舍/n 立/v 居業/n 也/y 」/w 。/w
命/n 曰/v 呈兆首仰足肣/nx 。/w 以/u 占/v 病/n ，/w 不/d 死/v 。/w 繫/v 者/u 未/d 出/v 。/w 求/v 財物/n 買/v 臣妾/n 馬牛/n 不/d 得/v 。/w 行/n 不/d 行/v 。/w 來/n 不/d 來/v 。/w 擊/v 盜/n 不/d 相見/v 。/w 聞/v 盜來/n 不/d 來/v 。/w 徙/v 官/n 不/d 徙/v 。/w 居/v 官/n 久/d 多/d 憂/v 。/w 居/v 家室/n 不/d 吉/d 。/w 歲/t 稼/v 不/d 孰/v 。/w 民/n 病/v 疫/n 。/w 歲/t 中/n 毋/d 兵/v 。/w 見/v 貴人/n 不/d 吉/d 。/w 請/d 謁/v 不/d 得/v 。/w 漁獵/v 得/v 少/d 。/w 行/v 不/d 遇/v 盜/n 。/w 雨/n 不/d 雨/v 。/w 霽/n 不/d 霽/v 。/w 不/d 吉/d 。/w
正義/nx 亭/a ，/w 平/a 也/y 。/w 又/d 云/v 「/w 決/v 亭壅/a 之/u 水/n 。/w 」/w
索隱/nx 望諸/nr ，/w 澤/n 名/n ，/w 在/v 齊/nx 。/w 蓋/u 趙/nx 有/v 之/r ，/w 故/c 號/v 焉/r 。/w 戰國策/nx 「/w 望/x 」/w 作/v 「/w 藍/x 」/w 也/y 。/w
正義/nx 轘轅/nr 故/a 關/n 在/v 河南/ns 緱氏縣/ns 南/f 四十/m 里/q 。/w 伊闕/nr 故/a 關/n 在/v 河南縣/ns 南/f 十九/m 里/q 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 龜/n 曰/v 卜/n ，/w 蓍/n 曰/v 筮/n 。/w 考正/v 疑事/n ，/w 當/u 選擇/v 知/v 卜筮/n 人/n 而/c 建立/v 之/r 。/w 」/w
索隱/nx 已下/p 並/d 易/nx 繫辭文/n 也/y 。/w
平原君/nr 家/n 樓/n 臨/v 民家/n 。/w 民家/n 有/v 躄/a 者/u ，/w 槃/v 散/d 行/v 汲/d 。/w 平原君/nr 美人/n 居/v 樓/n 上/f ，/w 臨見/v ，/w 大笑/v 之/r 。/w 明日/t ，/w 躄/a 者/u 至/v 平原君/nr 門/n ，/w 請/d 曰/v ：/w 「/w 臣/n 聞/v 君/r 之/y 喜/v 士/n ，/w 士/n 不/d 遠/v 千/m 里/q 而/c 至/v 者/u ，/w 以/c 君/r 能/u 貴/v 士/n 而/c 賤/v 妾/n 也/y 。/w 臣/n 不幸/d 有/v 罷癃/n 之/u 病/n ，/w 而/c 君/n 之/u 後宮/n 臨/v 而/c 笑/v 臣/n ，/w 臣/r 願/d 得/v 笑/v 臣/r 者/u 頭/n 。/w 」/w 平原君/nr 笑/d 應/v 曰/v ：/w 「/w 諾/v 。/w 」/w 躄/a 者/u 去/v ，/w 平原君/nr 笑/v 曰/v ：/w 「/w 觀/v 此/r 豎子/n ，/w 乃/c 欲/d 以/c 一/m 笑/v 之/r 故/n 殺/v 吾/r 美人/n ，/w 不亦/u 甚/v 乎/y ！/w 」/w 終/d 不/d 殺/v 。/w 居歲餘/t ，/w 賓客/n 門下舍人/n 稍稍/d 引去/v 者/u 過/p 半/m 。/w 平原君/nr 怪/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 勝/r 所以/u 待/v 諸/a 君/r 者/u 未嘗/d 敢/v 失禮/v ，/w 而/c 去/v 者/u 何/r 多/v 也/y ？/w 」/w 門下/n 一/m 人/q 前/d 對/v 曰/v ：/w 「/w 以/d 君/r 之/u 不/d 殺/v 笑/v 躄/a 者/u ，/w 以/d 君/r 為/d 愛/v 色/n 而/c 賤/v 士/n ，/w 士/n 即/d 去/v 耳/y 。/w 」/w 於是/c 平原君/nr 乃/d 斬/v 笑/v 躄/a 者/u 美人/n 頭/n ，/w 自/d 造門/v 進/v 躄/a 者/u ，/w 因/c 謝/v 焉/r 。/w 其後/t 門下/n 乃/d 復/d 稍稍/d 來/v 。/w 是時/t 齊/nx 有/v 孟嘗/nr ，/w 魏/nx 有/v 信陵/nr ，/w 楚/nx 有/v 春申/nr ，/w 故/c 爭相/d 傾/v 以/c 待/v 士/n 。/w
集解/nx 郭璞/nr 曰/v ：/w 「/w 靈圉/nr ，/w 淳圉/nr ，/w 仙人名/n 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 張揖/nr 云/v ：/w 「/w 眾/d 仙/n 號/n 。/w 」/w 淮南子/nx 云/v 「/w 騎/v 飛龍/n ，/w 從/v 淳圉/nr 」/w ，/w 許慎/nr 曰/v 「/w 淳圉/nr ，/w 仙人/n 也/y 」/w 。/w
其後冬/t ，/w 匈奴/nx 軍臣單于/nr 死/v 。/w 軍臣單于/nr 弟/n 左谷蠡王/nx 伊稚斜/nr 自/d 立/v 為/p 單于/nx ，/w 攻破/v 軍臣單于/nr 太子/n 於單/nr 。/w 於單/nr 亡/v 降/v 漢/nx ，/w 漢/nx 封/v 於單/nr 為/p 涉安侯/nx ，/w 數月/t 而/c 死/v 。/w
正義/nx 六四變/nx ，/w 內卦/nx 為/v 中國/nx ，/w 外卦/nx 為/v 異國/nx 。/w
索隱/nx 喟/v ，/w 漢書/nx 作/v 「/w 芔/x 」/w ，/w 音/v 許/x 貴/x 反/v 。/w
集解/nx 方言/n 曰/v ：/w 「/w 保庸/n 謂/v 之/r 甬/n ，/w 奴婢/n 賤/a 稱/n 也/y 。/w 」/w
正義/nx 徐廣/nr 云/v ：/w 「/w 在/v 常山/ns 。/w 」/w 按/v ：/w 本/v 趙/nx 邑/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 曷/a ，/w 一/d 作/v 『/w 偈/a 』/w 。/w 偈/a ，/w 一/d 作/v 『/w 仰/a 』/w 。/w 巨/a ，/w 一/d 作/v 『/w 渠/a 』/w 。/w 」/w 索隱/nx 曷/a 鼻/n 謂/v 鼻/n 如/d 蝎蟲/n 也/y ；/w 巨/a 肩/n 謂/v 肩/n 巨/a 於/p 項/n 也/y ：/w 蓋/u 項/n 低/a 而/c 肩/n 豎/a 。/w 偈/x 音/v 其/x 例/x 反/v 。/w
索隱/nx 藉/x 音/v 積/x 夜/x 反/v 。/w 齎/x 音/v 子/x 奚/x 反/v 。/w 說文/nx 曰/v ：/w 「/w 齎/n ，/w 持/v 遺/n 也/y 。/w 」/w 齎/x 或/d 為/v 「/w 資/x 」/w ，/w 義/n 亦/d 通/v 。/w
海/ns 岱/ns 維/v 青州/ns ：/w 堣夷/ns 既/u 略/v ，/w 濰/ns 、/w 淄/ns 其/r 道/n 。/w 其/r 土/n 白墳/a ，/w 海濱/n 廣/d 潟/v ，/w 厥/r 田/n 斥鹵/a 。/w 田/n 上下/m ，/w 賦/n 中上/m 。/w 厥/r 貢/v 鹽絺/n ，/w 海物/n 維/d 錯/a ，/w 岱/nx 畎絲/n 、/w 枲/n 、/w 鉛/n 、/w 松/n 、/w 怪石/n ，/w 萊夷/nx 為/v 牧/n ，/w 其/r 篚酓/v 絲/n 。/w 浮/v 於/p 汶/ns ，/w 通/v 於/p 濟/ns 。/w
建元三年/t ，/w 侯不疑元年/t 。/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 封/v 識/v 之/r 。/w 」/w 正義/nx 左傳/nx 云/v ：/w 「/w 秦伯/nr 伐/v 晉/nx ，/w 濟/v 河/n 焚/v 舟/n ，/w 晉/nx 人/n 不/d 出/v ，/w 遂/c 自/p 茅津/ns 濟/v ，/w 封/v 殽尸/nr 而/c 還/v 。/w 」/w 杜預/nr 云/v ：/w 「/w 封/v ，/w 埋藏/v 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 音/n 魚/x 兩/x 反/v 。/w 正義/nx 謂/v 兆/v 首/n 仰起/v 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 漢書/nx 名/v 雙/n 。/w
信/nr 引/v 兵/n 東/f ，/w 未/d 渡/v 平原/ns ，/w 聞/v 漢王/nr 使/v 酈食其/nr 已/d 說/v 下/v 齊/nx ，/w 韓信/nr 欲/d 止/v 。/w 范陽/ns 辯士/nx 蒯通/nr 說/v 信/nr 曰/v ：/w 「/w 將軍/r 受/u 詔/n 擊/v 齊/nx ，/w 而/c 漢/nx 獨/d 發/v 閒/a 使/n 下/v 齊/nx ，/w 寧/d 有/v 詔/n 止/v 將軍/r 乎/y ？/w 何以/r 得/u 毋/d 行/v 也/y ！/w 且/c 酈生/nr 一/m 士/n ，/w 伏/v 軾/n 掉/v 三寸/m 之/u 舌/n ，/w 下/v 齊/nx 七十/m 餘/a 城/n ，/w 將軍/r 將/v 數萬/m 眾/n ，/w 歲餘/t 乃/c 下/v 趙/nx 五十餘/m ，/w 為/v 將/n 數歲/t ，/w 反/c 不如/d 一/m 豎儒/n 之/u 功/n 乎/y ？/w 」/w 於是/c 信/nr 然/v 之/r ，/w 從/v 其/r 計/n ，/w 遂/c 渡/v 河/n 。/w 齊/nx 已/d 聽/v 酈生/nr ，/w 即/c 留/d 縱酒/v ，/w 罷/v 備/v 漢/nx 守禦/n 信/nr 因/c 襲/v 齊/nx 歷下/ns 軍/n ，/w 遂/c 至/v 臨菑/ns 。/w 齊王/nx 田廣/nr 以/v 酈生/nr 賣/v 己/r ，/w 乃/c 亨/v 之/r ，/w 而/c 走/v 高密/ns ，/w 使/v 使/n 之/v 楚/nx 請/v 救/n 。/w 韓信/nr 已/d 定/v 臨菑/ns ，/w 遂/c 東/f 追/v 廣/nr 至/p 高密/ns 西/f 。/w 楚/nx 亦/d 使/v 龍且/nr 將/n ，/w 號稱/v 二十萬/m ，/w 救/v 齊/nx 。/w
索隱/nx 大抵/d 猶/d 言/v 大略/d 也/y 。/w 其/r 書/n 十餘萬/m 言/q ，/w 率/d 皆/d 立/v 主客/n ，/w 使/v 之/r 相對/d 語/v ，/w 故/c 云/v 「/w 偶言/nx 」/w 。/w 又/c 音/n 寓/x ，/w 寓/v ，/w 寄/v 也/y 。/w 故/c 別錄/nx 云/v 「/w 作/v 人/n 姓名/n ，/w 使/v 相與/d 語/v ，/w 是/r 寄辭/v 於/p 其人/r ，/w 故/c 莊子/nr 有/v 寓言篇/nx 」/w 。/w 正義/nx 率/x 音/v 律/x 。/w 寓/x 音/v 遇/x 。/w 率/x 猶/d 類/x 也/y 。/w 寓/x ，/w 寄/x 也/y 。/w
正義/nx 九江/ns ，/w 郡/nx ，/w 都/v 陰陵/ns 。/w 陰陵故城/ns 在/v 濠州/ns 定遠縣/ns 西/f 六十五/m 里/q 。/w
集解/nx 蘢/x 音/v 龍/x 。/w 索隱/nx 音/v 龍/x 。/w
臣/r 意/nr 嘗/d 診/v 安陽/ns 武都里/ns 成開方/nr ，/w 開方/nr 自/d 言/v 以為/v 不/d 病/v ，/w 臣/r 意/r 謂/v 之/r 病/n 苦沓風/n ，/w 三歲/t 四支/n 不能/d 自/d 用/v ，/w 使/v 人/n 瘖/v ，/w 瘖/v 即/c 死/v 。/w 今/t 聞/v 其/r 四支/n 不能/d 用/v ，/w 瘖/v 而/v 未/d 死/v 也/y 。/w 病/n 得/u 之/r 數/m 飲酒/v 以/c 見/v 大/a 風氣/n 。/w 所以/c 知/v 成開方/nr 病/n 者/u ，/w 診/v 之/r ，/w 其/r 脈法/n 奇咳/a 言/d 曰/v 「/w 藏氣/n 相反/a 者/u 死/v 」/w 。/w 切/v 之/r ，/w 得/v 腎/n 反/v 肺/n ，/w 法/n 曰/v 「/w 三歲/t 死/v 」/w 也/y 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 水/n 去/v 布/n 生/v 。/w 」/w
正義/nx 輿地志/nx 云/v ：/w 「/w 越侯/nx 傳/v 國/n 三十餘/m 葉/q ，/w 歷/p 殷/t 至/p 周敬王/nr 時/n ，/w 有/v 越侯/nx 夫譚/nr ，/w 子/n 曰/v 允常/nr ，/w 拓土/v 始/d 大/a ，/w 稱/v 王/n ，/w 春秋/t 貶/v 為/u 子/n ，/w
惠公二年/t ，/w 長翟/nr 來/v ，/w 王子/nx 城父/nr 攻殺/v 之/r ，/w 埋/v 之/r 於/p 北/f 門/n 。/w 晉/nx 趙穿/nr 弒/v 其/r 君/n 靈公/nr 。/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 大司馬/nx ，/w 上公/nx 也/y ，/w 故/c 先/d 進/v 議/n 。/w 憓/x 音/x 惠/x ，/w 順/d 也/y 。/w 」/w
集解/nx 馬融/nr 曰/v ：/w 「/w 升/v 我/r 堂/n 矣/y ，/w 未/d 入/v 於/p 室/n 耳/y 。/w 」/w
集解/nx 郭璞/nr 曰/v ：/w 「/w 梟/n ，/w 梟羊/n 也/y 。/w 似/v 人/n ，/w 長/a 脣/n ，/w 反/a 踵/n ，/w 被/v 髮/n ，/w 食/v 人/n 。/w 蜚虡/n ，/w 鹿頭/n 龍身/n ，/w 神獸/n 。/w 櫟/n ，/w 梢/n 也/y 。/w 」/w
伯虔/nr 字/v 子析/nr ，/w 少/v 孔子/nr 五十/m 歲/q 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 言/v 庶子/n 有/v 寵/v 者/u 多/d 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 紀年/nx 「/w 鄭昭侯武/nr 薨/v ，/w 次/a 威侯/nr 立/v 。/w 威侯七年/t ，/w 與/p 邯鄲/nx 圍/v 襄陵/ns 。/w 五月/t ，/w 梁惠王/nr 會/v 威侯/nr 于/p 巫沙/ns 。/w 十月/t ，/w 鄭宣王/nr 朝/v 梁/nx 」/w ，/w 不/d 見/v 威侯/nr 之/u 卒/n 。/w 下/p 敗/v 韓舉/nr 在/v 威侯八年/t ，/w 而/c 此/r 系家/nx 即/d 以為/v 宣惠王之年/t 。/w 又/c 上/d 有/v 殺/v 悼公/nr ，/w 悼公/nr 又/c 不知/v 是/v 誰/r 之/u 謚/n 。/w 則/c 韓/nx 微小/a ，/w 國史/n 失/v 代系/n ，/w 故/c 此文/n 及/c 系本/n 不/d 同/v ，/w 蓋/d 亦/d 不可/u 復/d 考/v 。/w
正義/nx 魯/nx ，/w 兗州/ns 也/y 。/w 齊/nx ，/w 密州/ns 莒縣/ns 邑/n 南/f 至/p 泗/ns 上/p 也/y 。/w 南陽/ns ，/w 鄧州/ns 也/y ，/w 時/n 屬/v 韓/nx 也/y 。/w 言/v 楚/nx 又/c 備/v 此/a 三/m 國/n 也/y ，/w 分散/d 有/v 大/a 此/r 者/u 乎/y ？/w
安陵阪里/ns 公乘/nx 項處/nr 病/v ，/w 臣意/nr 診/v 脈/n ，/w 曰/v ：/w 「/w 牡疝/n 。/w 」/w 牡疝/n 在/v 鬲/n 下/f ，/w 上/f 連/v 肺/n 。/w 病/n 得/v 之/p 內/n 。/w 臣意/nr 謂/v 之/r ：/w 「/w 慎/d 毋/d 為/v 勞力/a 事/n ，/w 為/v 勞力/a 事/n 則/c 必/d 嘔/v 血/n 死/v 。/w 」/w 處後/nr 蹴踘/v ，/w 要/n 蹶/v 寒/a ，/w 汗/n 出/v 多/d ，/w 即/c 嘔/v 血/n 。/w 臣意/nr 復/d 診/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 當/u 旦日/t 日夕/t 死/v 。/w 」/w 即/c 死/v 。/w 病/n 得/v 之/p 內/n 。/w 所以/c 知/v 項處/nr 病/n 者/u ，/w 切/v 其/r 脈/n 得/v 番陽/n 。/w 番陽/n 入/v 虛裏/n ，/w 處/v 旦日/t 死/v 。/w 一/m 番/n 一/m 絡/n 者/u ，/w 牡疝/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 年表/nx 曰/v 季君/nr 為/v 亂/n ，/w 誅/v 。/w 本紀/nx 曰/v 庶長/nx 壯/nr 與/p 大臣/n 公子/n 謀/v 反/n 。/w 伏誅/v 。/w 」/w 索隱/nx 按/v ：/w 季君/nr 即/v 公子/nx 壯/nr ，/w 僭立/v 而/c 號/v 曰/v 季君/nr 。/w 穰侯力能/nr 立/v 昭王/nr ，/w 為/v 將軍/n ，/w 衛/v 咸陽/ns ，/w 誅/v 季君/nr 及/c 惠文后/nr ，/w 故/c 本紀/nx 言/v 「/w 伏誅/v 」/w 。/w 又/c 云/v 「/w 及/c 惠文后/nr 皆/d 不得/d 良/d 死/v 」/w ，/w 蓋/d 謂/v 惠文后/nr 時/n 黨/v 公子/nx 壯/nr ，/w 欲/v 立/v 之/r ，/w 及/c 壯/nr 誅/v 而/c 太后/r 憂/v 死/v ，/w 故/c 云/v 「/w 不得/d 良/d 死/v 」/w ，/w 亦/d 史/n 諱/v 之/r 也/y 。/w 又/c 逐/v 武王后/nr 出/v 之/r 魏/nx ，/w 亦/d 事勢/n 然/u 也/y 。/w
正義/nx 岐州縣/ns 。/w
索隱/nx 莊子/nr 云/v ：/w 「/w 古/n 之/u 至人/n 先/d 存/v 諸/j 己/r ，/w 後/d 存/v 諸/j 人/r 。/w 」/w 張機/nr 云/v ：/w 「/w 體/n 盡/v 於/p 聖/n ，/w 德/n 美/v 之/u 極/n ，/w 謂/v 之/r 至人/n 。/w 」/w
索隱/nx 公羊傳/nx 曰/v 「/w 善/v 善/n 及/p 其/r 子孫/n ，/w 惡/v 惡/n 止/p 其/r 身/n 」/w 也/y 。/w
公叔/nr 既/d 死/v ，/w 公孫鞅/nr 聞/v 秦孝公/nr 下令/v 國/n 中/f 求/v 賢/n 者/u ，/w 將/u 修/v 繆公/nr 之/u 業/n ，/w 東/f 復/d 侵/v 地/n ，/w 迺/c 遂/c 西/f 入/v 秦/nx ，/w 因/v 孝公/nr 寵臣/n 景監/nr 以/c 求/d 見/v 孝公/nr 。/w 孝公/nr 既/d 見/v 衛鞅/nr ，/w 語/v 事/n 良久/t ，/w 孝公/nr 時時/d 睡/v ，/w 弗/d 聽/v 。/w 罷/v 而/c 孝公/nr 怒/d 景監/nr 曰/v ：/w 「/w 子/r 之/u 客/n 妄/v 人耳/n ，/w 安/u 足/d 用/v 邪/y ！/w 」/w 景監/nr 以/p 讓/v 衛鞅/nr 。/w 衛鞅/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 說/v 公/r 以/p 帝道/n ，/w 其/r 志/n 不/d 開悟/v 矣/y 。/w 」/w 後五日/t ，/w 復/d 求見/v 鞅/nr 。/w 鞅/nr 復/d 見/v 孝公/nr ，/w 益愈/d ，/w 然而/v 未/d 中/v 旨/n 。/w 罷/v 而/c 孝公/nr 復/d 讓/v 景監/nr ，/w 景監/nr 亦/d 讓/v 鞅/nr 。/w 鞅/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 說/v 公/r 以/p 王道/n 而/c 未/d 入/v 也/y 。/w 請/d 復/d 見/v 鞅/nr 。/w 」/w 鞅/nr 復/d 見/v 孝公/nr ，/w 孝公/nr 善/v 之/r 而/c 未/d 用/v 也/y 。/w 罷/v 而/c 去/v 。/w 孝公/nr 謂/u 景監/nr 曰/v ：/w 「/w 汝/r 客/n 善/a ，/w 可/u 與/p 語/v 矣/y 。/w 」/w 鞅/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 說/v 公/r 以/p 霸道/n ，/w 其/r 意/n 欲/d 用/v 之/r 矣/y 。/w 誠/d 復/d 見/v 我/r ，/w 我/r 知/v 之/r 矣/y 。/w 」/w 衛鞅/nr 復/d 見/v 孝公/nr 。/w 公/r 與/p 語/v ，/w 不/d 自/d 知/v 之/r 前/d 於/p 席/n 也/y 。/w 語/v 數日/t 不/d 厭/v 。/w 景監/nr 曰/v ：/w 「/w 子/r 何/r 以/p 中/v 吾/r 君/r ？/w 吾/r 君/r 之/u 驩/a 甚/d 也/y 。/w 」/w 鞅/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 說/v 君/r 以/p 帝王之道/n 比/p 三代/t ，/w 而/c 君/r 曰/v ：/w 『/w 久遠/t ，/w 吾/r 不能/d 待/v 。/w 且/c 賢君/n 者/u ，/w 各/d 及/v 其/r 身/n 顯名/v 天下/n ，/w 安/r 能/v 邑邑/d 待/v 數十百/m 年/q 以/c 成/v 帝王/n 乎/y ？/w 』/w 故/c 吾/r 以/p 彊國之術/n 說/v 君/r ，/w 君/r 大/d 說/d 之/r 耳/y 。/w 然/c 亦/d 難/d 以/p 比/v 德/n 於/p 殷/nx 周/nx 矣/y 。/w 」/w
集解/nx 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 鄉/n ，/w 方/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 柳中/n 即/v 細柳/n ，/w 地/n 在/v 長安/ns 西/f 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 吳芮/nr 之/u 玄孫/n 靖王著/nr ，/w 以/c 文帝七年/t 卒/v ，/w 無/v 嗣/n ，/w 國/n 除/v 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 如淳/nr 曰/v 「/w 吳芮/nr 後/d 四世/t 無/v 子/n ，/w 國/n 除/v 。/w 庶子/n 二/m 人/n 為/v 列侯/n ，/w 不/d 得/d 嗣/v 王/n ，/w 志/n 將/u 不/d 滿/v ，/w 故/c 誘/v 與/p 之/r 反/v 也/y 」/w 。/w
集解/nx 馬融/nr 曰/v ：/w 「/w 克/n ，/w 好/v 勝/v 人/n 也/y 。/w 伐/v ，/w 自/d 伐/v 其/r 功/n 。/w 怨/v ，/w 忌/v 也/y 。/w 欲/n ，/w 貪欲/n 也/y 。/w 」/w
武帝/nr 立/v ，/w 以為/v 先帝/r 臣/n ，/w 重/v 之/r 。/w 仁/nr 乃/c 病/n 免/v ，/w 以/p 二千石/m 祿/n 歸老/v ，/w 子孫/n 咸/d 至/v 大官/n 矣/y 。/w
大慮/a 靜民/v 曰/v 定/n 。/w 思/v 樹/v 惠/n 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 在/v 好畤/ns 。/w 」/w 正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 俗/a 名/n 望宮山/ns ，/w 在/v 雍州/ns 好畤縣/ns 西/f 十二/m 里/q ，/w 北/f 去/p 梁山/ns 九/m 里/q 。/w 秦始皇/nr （/w 起/v ）/w 『/w 從/p 山/n 上/f 見/v 丞相/nx 車騎/n 眾/a ，/w 弗/d 善/a 』/w ，/w 即/c 此/r 山/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 漢書/nx 宣帝/nr 徵/v 渤海太守/nx 龔遂/nr ，/w 非/v 武帝/nr 時/n ，/w 此/r 褚先生/nr 記/v 謬/d 耳/y 。/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 建陵故縣/ns 在/v 沂州/ns 承縣界/ns 。/w 」/w
正義/nx 雍州縣/ns 。/w
正義/nx 故六城/ns 在/v 壽州/ns 安豐縣/ns 南/f 百三十二/m 里/q ，/w 偃/nr 姓/n ，/w 皋陶/nr 之/u 後/n 所/u 封/v 也/y 。/w 潛城/ns ，/w 楚/nx 之/u 潛邑/ns ，/w 在/v 霍山縣/ns 東/f 二百/m 步/q 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 上/d 不/d 畏/v 天菑/n ，/w 下/d 不/d 畏/v 賢人/n ，/w 違戾/v 耆老/n 之/u 長/n ，/w 不/d 用/v 其/r 教/n 。/w 」/w
膠西王卬/nr ，/w 齊悼惠王/nr 子/n ，/w 以/p 昌平侯文帝十六年/t 為/v 膠西王/nx 。/w 十一年/t ，/w 與/p 吳/nx 楚/nx 反/v 。/w 漢/nx 擊破/v ，/w 殺/v 卬/nr ，/w 地/n 入/v 于/p 漢/nx ，/w 為/v 膠西郡/nr 。/w
集解/nx 杜預/nr 曰/v ：/w 「/w 雖/d 有/v 賢人/n ，/w 當/u 須/d 內/a 主/n 為/v 應/n 。/w 」/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 干/v ，/w 求/v 也/y 。/w 祿/n ，/w 祿位/n 也/y 。/w 」/w
集解/nx 音/n 帳/x 。/w 索隱/nx 案/v ：/w 帳/n ，/w 軍幕/n 也/y 。/w 決/v 之/r 以/c 出/v 也/y 。/w
索隱/nx 列傳/nx 者/u ，/w 謂/v 敘列/v 入臣/n 事跡/n ，/w 令/v 可/u 傳/v 於/p 後世/n ，/w 故/c 曰/v 列傳/nx 。/w 正義/nx 其/r 人/n 行跡/n 可/u 序列/v ，/w 故/c 云/v 列傳/nx 。/w
索隱/nx 有/v 本/n 作/v 「/w 楊雩/ns 」/w ，/w 音/n 吁/x ，/w 地名/n 也/y 。/w 今/t 音/n 越/x 。/w 譙周/nr 亦/d 作/v 「/w
集解/nx 孝恭/nr 慈仁/a ，/w 允德/v 圖義/v ，/w 約貨/v 去怨/v ，/w 蓋/d 柳下惠之行。/w 索隱大戴記又云：/w 「/w 孝恭慈仁，/w 允德圖義，/w 約貨亡怨，/w 蓋/d 柳下惠/nr 之/u 行/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 漢書/nx 云/v 建/nr 女弟/n 徵臣/nr 為/v 蓋侯子婦/n ，/w 以/c 易王/nr 喪/n 來歸/v ，/w 建/nr 復/d 與/p 姦/v 也/y 。/w
正義/nx 子/n ，/w 蘇代/nr 也/y 。/w 向壽/nr 恐/v ，/w 今/t 蘇代/nr 謁報/v 公仲/nr ，/w 云/v 「/w 秦/nx 韓/nx 交/v 可/u 合/v 」/w 。/w
索隱/nx 且/x ，/w 即/x 餘/x 反/v 。/w 即/c 犁彌/n 也/y 。/w
【/w 索隱/nx 述/n 贊/v 】/w 君臣/n 一體/v ，/w 自/p 古/t 所/u 難/v 。/w 相國/v 深薦/d ，/w 策拜/v 登壇/v 。/w 沈沙/v 決水/v ，/w 拔幟/v 傳餐/v 。/w 與/v 漢/nx 漢/nx 重/v ，/w 歸/v 楚/nx 楚/nx 安/v 。/w 三分/d 不/d 議/v ，/w 偽遊/n 可/u 歎/v 。/w
是以/c 騶子/nr 重/v 於/p 齊/nx 。/w 適/v 梁/nx ，/w 惠王/nr 郊/d 迎/v ，/w 執/v 賓主/n 之/u 禮/n 。/w 適/v 趙/nx ，/w 平原君/nr 側/d 行/n 撇/d 席/n 。/w 如/v 燕/nx ，/w 昭王/nr 擁/v 彗/n 先/d 驅/v ，/w 請/d 列/v 弟子/n 之/u 座/n 而/c 受/v 業/n ，/w 築/v 碣石宮/nx ，/w 身/d 親/d 往/v 師/v 之/r 。/w 作/v 主運/nx 。/w 其/r 游/v 諸侯/n 見/u 尊禮/v 如/d 此/r ，/w 豈/r 與/p 仲尼/nr 菜色/a 陳蔡/ns ，/w 孟軻/nr 困/v 於/p 齊/nx 梁/nx 同/d 乎/y 哉/y ！/w 故/c 武王/nr 以/p 仁義/n 伐/v 紂/nr 而/c 王/v ，/w 伯夷/nr 餓/v 不/d 食/v 周/nx 粟/n ；/w 衛靈公/nr 問/v 陳/nx ，/w 而/c 孔子/nr 不/d 答/v ；/w 梁惠王/nr 謀/v 欲/d 攻/v 趙/nx ，/w 孟軻/nr 稱/v 大王/r 去/v 邠/ns 。/w 此/r 豈/r 有意/v 阿/v 世俗/n 苟合/v 而/c 已/v 哉/y ！/w 持/v 方枘/n 欲/v 內/f 圜鑿/n ，/w 其/y 能/u 入/v 乎/y ？/w 或/r 曰/v ，/w 伊尹/nr 負/v 鼎/n 而/c 勉/v 湯/nr 以/c 王/v ，/w 百里奚/nr 飯/v 牛車/n 下/f 而/c 繆公/nr 用/v 霸/n ，/w 作/n 先/d 合/v ，/w 然後/c 引/v 之/r 大道/n 。/w 騶衍/nr 其/r 言/n 雖/d 不/d 軌/a ，/w 儻/n 亦/d 有/v 牛/n 鼎/n 之/u 意/n 乎/y ？/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 棘蒲侯/nx 柴武/nr 以/p 文帝後元年/t 卒/v ，/w 謚/v 剛/n 。/w 嗣子/n 謀反/v ，/w 不得/d 置/v 後/t ，/w 國/n 除/v 。/w 」/w
征和二年七月辛巳/t ，/w 侯賀/nr 坐/v 太子事/n ，/w 國除/v 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 聖人/n 受/v 命/n ，/w 則/c 河/ns 出/v 圖/nx ，/w 今/t 無/v 此/r 瑞/n 。/w 吾/r 已/d 矣/y 夫/y 者/r ，/w 不得/d 見/v 。/w 河圖/nx ，/w 八卦/nx 是/u 也/y 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 致/x ，/w 一作/v 『/w 放/x 』/w 。/w 」/w
索隱/nx 上/x 音/v 仙/x 。/w 鮮衣/n ，/w 美服/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 嘰/x 音/v 祈/x ，/w 小/d 食/v 也/y 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 韋昭/nr 曰/v 「/w 瓊華/n ，/w 玉英/n 」/w 。/w
右/d 三/m 國/n 本/a 王/n 皆/v 栗姬/nr 之/u 子/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 古史/n 考/v 曰/v 世家/nx 自/p 宣侯/nr 已下/d 不/d 說/v 其/r 屬/n ，/w 以/c 其/r 難/d 明/v 故/n 也/y 。/w 」/w
正義/nx 陳湣公/nr ，/w 周敬王四十一年/t 為/u 楚惠王/nr 滅/v 。/w 齊簡公/nr ，/w 周敬王三十九年/t 被/u 田常/nr 所/u 殺/v 。/w
正義/nx 初/t ，/w 月氏/nx 居/v 敦煌/ns 以/p 東/f ，/w 祁連山/ns 以/p 西/f 。/w 敦煌郡/ns 今/t 沙州/ns 。/w 祁連山/ns 在/v 甘州/ns 西南/f 。/w
集解/nx 如淳/nr 曰/v ：/w 「/w 張敖/nr 子/n 偃/nr 為/v 魯王/nx ，/w 故/c 公主/r 得/u 為/v 太后/nx 。/w 」/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 武功/n 成/v 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 公/n 亦/v 祖/n 也/y ，/w 謂/v 皇后/nr 同/a 祖/n 之/u 昆弟/n ，/w 如/d 竇嬰/nr 即/v 皇后/n 之/u 兄子/n 之比/nr ，/w 亦/d 得/d 家/v 於/p 長安/ns 。/w 故/c 劉氏/nr 云/v 「/w 公/r 昆弟/n 謂/v 廣國/n 等/a 」/w 。/w
集解/nx 地理志/nx 蒙縣/ns 屬/v 梁國/nx 。/w 索隱/nx 地理志/nx 蒙縣/nx 屬/v 梁國/nx 。/w 劉向/nr 別/d 錄/v 云宋/ns 之/u 蒙人/n 也/y 。/w 正義/nx 郭緣生/nr 述征記/nx 云/v 蒙縣/ns ，/w 莊周/nr 之/u 本邑/n 也/y 。/w
陳司敗/nr 問/v 孔子/nr 曰/v ：/w 「/w 魯昭公/nr 知/v 禮/n 乎/y ？/w 」/w 孔子/nr 曰/v ：/w 「/w 知/v 禮/n 。/w 」/w 退/v 而/c 揖/v 巫馬旗/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 聞/v 君子/n 不/d 黨/v ，/w 君子/n 亦/d 黨/v 乎/y ？/w 魯君/r 娶/v 吳/nx 女/n 為/p 夫人/n ，/w 命/v 之/r 為/p 孟子/nr 。/w 孟子/nr 姓/n 姬/v ，/w 諱/n 稱/v 同/a 姓/n ，/w 故/c 謂/v 之/r 孟子/nr 。/w 魯君/r 而/u 知/v 禮/n ，/w 孰/r 不/d 知/v 禮/n ！/w 」/w 施/v 以/p 告/v 孔子/nr ，/w 孔子/nr 曰/v ：/w 「/w 丘/nr 也/y 幸/v ，/w 苟/c 有/v 過/n ，/w 人/n 必/d 知/v 之/r 。/w 臣/r 不可/u 言/v 君/n 親/n 之/u 惡/n ，/w 為/v 諱/n 者/u ，/w 禮/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 僰/x ，/w 白/x 北/x 反/v ，/w 又/c 皮/x 逼/x 反/v 。/w
正義/nx 朱買臣/nr ，/w 吳/nx 人/n 也/y ，/w 此時/t 蘇州/ns 為/v 會稽郡/ns 也/y 。/w
正義/nx 括地志/nx 曰/v ：/w 「/w 建章宮/ns 在/v 雍州/ns 長安縣/ns 西/f 二十/m 里/q 長安故城/ns 西/f 。/w 」/w
索隱/ns 臣/r 主/r ，/w 為/v 軫/ns 之/u 主/n 楚王/nr 也/y 。/w 王/r ，/w 秦惠王/nr 。/w 以/c 言/v 我/r 主/r 與/p 王/r 俱/d 宜/d 待/v 韓/nx 、/w 魏/nx 之/u 斃/n 而/c 擊/v 之/r ，/w 亦/d 無/v 異/n 也/y 。/w
昭王/nr 之/u 出/v 郢/ns 也/y ，/w 使/v 申鮑胥/nr 請/v 救/n 於/p 秦/nx 。/w 秦/nx 以/p 車/n 五百/m 乘/q 救/v 楚/nx ，/w 楚/nx 亦/d 收/v 餘/a 散/a 兵/n ，/w 與/p 秦/nx 擊/v 吳/nx 。/w 十一年六月/t ，/w 敗/v 吳/nx 於/p 稷/ns 。/w 會/c 吳王/nr 弟/n 夫概/nr 見/v 吳王/nr 兵/n 傷敗/a ，/w 乃/c 亡歸/v ，/w 自/d 立/v 為/u 王/n 。/w 闔閭/nr 聞/v 之/r ，/w 引/v 兵/n 去/v 楚/nx ，/w 歸/d 擊/v 夫概/nr 。/w 夫概/nr 敗/v ，/w 奔/v 楚/nx ，/w 楚/nx 封/v 之/r 堂谿/ns ，/w 號/v 為/u 堂谿氏/nr 。/w
「/w 維/d 六年四月乙巳/t ，/w 皇帝/nx 使/v 御史大夫/nx 湯廟/nr 立/v 子/n 閎/nr 為/u 齊王/nx 。/w 曰/v ：/w 於戲/y ，/w 小子/n 閎/nr ，/w 受/v 茲/r 青社/n ！/w 朕/r 承/v 祖考/n ，/w 維/d 稽/v 古/n 建/v 爾/r 國家/n ，/w 封/v 于/p 東/f 土/n ，/w 世/n 為/v 漢/nx 藩輔/n 。/w 於戲/y 念/v 哉/y ！/w 恭/v 朕/r 之/u 詔/n ，/w 惟/v 命/n 不/d 于/p 常/n 。/w 人/n 之/y 好/v 德/n ，/w 克/y 明/n 顯/v 光/n 。/w 義/n 之/y 不/d 圖/v ，/w 俾/u 君子/n 怠/v 。/w 悉/v 爾/r 心/n ，/w 允執/v 其/r 中/n ，/w 天祿/n 永/d 終/v 。/w 厥/r 有/v 愆/n 不/d 臧/a ，/w 乃/c 凶/v 于/p 而/r 國/n ，/w 害/v 于/p 爾/r 躬/n 。/w 於戲/y ，/w 保/v 國/n 艾/v 民/n ，/w 可/u 不/d 敬/v 與/y ！/w 王/r 其/y 戒/v 之/r 。/w 」/w
正義/nx 京兆/ns 也/y 。/w
漢/nx 果/d 數/d 挑/v 楚軍/n 戰/v ，/w 楚軍/n 不/d 出/v 。/w 使/v 人/n 辱/v 之/r ，/w 五六/m 日/q ，/w 大司馬/nx 怒/v ，/w 渡/v 兵/n 汜水/ns 。/w 士卒/n 半/d 渡/v ，/w 漢/nx 擊/v 之/r ，/w 大/d 破/v 楚軍/n ，/w 盡/d 得/v 楚國/nx 貨賂/n 。/w 大司馬/nx 咎/nr 、/w 長史/nx 翳/nr 、/w 塞王/nx 欣/nr 皆/d 自/d 剄/v 汜水/ns 上/f 。/w 大司馬/nx 咎/nr 者/u ，/w 故/a 蘄/ns 獄掾/nx ，/w 長史/nx 欣/nr 亦/d 故/a 櫟陽/ns 獄吏/nx ，/w 兩/m 人/n 嘗/d 有/v 德/n 於/p 項梁/nr ，/w 是以/c 項王/nr 信任/v 之/r 。/w 當是時/t ，/w 項王/nr 在/v 睢陽/ns ，/w 聞/v 海春侯/nr 軍/n 敗/v ，/w 則/c 引/v 兵/n 還/v 。/w 漢軍/n 方/d 圍/v 鍾離眛/nr 於/p 滎陽/ns 東/f ，/w 項王/nr 至/v ，/w 漢軍/n 畏/v 楚/nx ，/w 盡/d 走/v 險阻/n 。/w
成公元年/t ，/w 賜/v 趙氏/nr 為/p 公族/n 。/w 伐/v 鄭/nx ，/w 鄭/nx 倍/v 晉/nx 故/n 也/y 。/w 三年/t ，/w 鄭伯/nr 初/d 立/v ，/w 附/v 晉/nx 而/c 棄/v 楚/nx 。/w 楚/nx 怒/v ，/w 伐/v 鄭/nx ，/w 晉/nx 往/v 救/v 之/r 。/w
正義/nx 挑/x ，/w 田/x 鳥/x 反/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 猼/x 音/v 匹/x 沃/x 反/v 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 漢書音義/nx 曰/v 「/w 江離/n ，/w 香草/n ，/w 蘪蕪/n ，/w 蘄芷/n 也/y ，/w 似/v 蛇床/n 而/c 香/v 。/w 諸蔗/n ，/w 甘柘/n 也/y 。/w 猼且/n ，/w 蘘荷/n 也/y 」/w 。/w 索隱/nx 吳錄/nr 曰/v 「/w 臨海縣/ns 海水/n 中/f 生/v 江離/n ，/w 正青/n 似/v 亂髮/n ，/w 即/c 離騷/nx 所/u 云/v 者/r 是也/y 」/w 。/w 廣志/nx 云/v 「/w 赤/a 葉/n 紅/a 華/n 」/w ，/w 則/c 與/p 張勃/nr 所/u 說/v 又/d 別/v 。/w 案/v ：/w 今/t 芎藭苗/n 曰/v 江離/n ，/w 綠/a 葉/n 白/a 華/n ，/w 又/d 不/d 同/v 。/w 孟康/nr 云/v 「/w 麋蕪/n ，/w 蘄芷/n 也/y ，/w 似/v 蛇床/n 而/c 香/v 」/w 。/w 樊光本/n 、/w 江離本/n 一名/v 麋蕪/n ，/w 根/n 名/v 蘄芷/n 」/w 。/w 又/c 藥對/nx 以為/v 麋蕪/n 一名/v 江離/n ，/w 芎藭苗/n 也/y 。/w 則/c 芎藭/n 、/w 曰/v 「/w 、/w 麋蕪/n 並/a 相/d 似/v ，/w 非/d 是/v 一物/n 也/y 。/w 諸柘/n ，/w 張揖/nr 云/v 「/w 諸柘/n ，/w 甘柘/n 也/y 」/w 。/w 搏且/n ，/w 上/d 音/v 並/x 卜/x 反/v ，/w 下/d 音/v 子/x 余/x 反/v 。/w 漢書/nx 作/v 「/w
索隱/nx 督/v 者/u ，/w 察/v 也/y 。/w 察/v 其/r 罪/n ，/w 責/v 之/r 以/p 刑罰/n 也/y 。/w
索隱/nx 春秋/nx 昭二十六年/t 「/w 楚子/nr 居/v 卒/ns 」/w 是也/y 。/w 吳世家/nx 云/v 「/w 十二年/t 」/w ，/w 此/r 云/v 「/w 九年/t 」/w ，/w 並/d 誤/v 。/w 據/v 表/n 乃/v 左傳/nx 合/d 在/v 僚之十一年/t 也/y 。/w
共公十六年/t ，/w 初/d ，/w 晉公子/nx 重耳/nr 其/r 亡/v 過/p 曹/nx ，/w 曹君/nr 無/v 禮/n ，/w 欲/d 觀/v 其/r 駢脅/n 。/w 釐負羈/nr 諫/v ，/w 不/d 聽/v ，/w 私/d 善/v 於/p 重耳/nr 。/w 二十一年/t ，/w 晉文公/nx 重耳/nr 伐/v 曹/nx ，/w 虜/v 共公/nr 以/c 歸/v ，/w 令/v 軍/n 毋/d 入/v 釐負羈/nr 之/u 宗族閭/n 。/w 或/r 說/v 晉文公/nr 曰/v ：/w 「/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 謂/v 街巷/n 居民/n 無/v 田地/n ，/w 皆/d 相/d 矜/v 久/d 賈/v 在/v 此/r 諸/a 國/n 也/y 。/w 」/w
原/v 亢籍/nr 。/w
正義/nx 徐州/ns 。/w
三十年/t ，/w 定公/nr 與/p 吳王/nx 夫差/nr 會/p 黃池/ns ，/w 爭/v 長/n ，/w 趙鞅/nr 時/d 從/v ，/w 卒/c 長/v 吳/nx 。/w
索隱/nx 按/v ：/w 較/a ，/w 明/a 也/y 。/w 言/v 伯夷/nr 有/v 德/n 而/c 餓死/v ，/w 盜蹠/nr 暴戾/v 而/c 壽終/v ，/w 是/r 賢/n 不/d 遇/v 而/c 惡/n 道長/v ，/w 尤/v 大/d 著/v 明/d 之/u 證/n 也/y 。/w
正義/nx 肅慎國記/nx 云/v ：/w 「/w 肅慎/nx ，/w 其/r 地/n 在/v 夫餘國/nx 東北/f ，/w （/w 河/n ）/w 六十/m 日/q 行/n 。/w 其/r 弓/n 四/m 尺/q ，/w 強勁/a 弩/n 射/v 四百/m 步/q ，/w 今/t 之/u 靺鞨國/nx 方/d 有/v 此/r 矢/n 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 一作/v 『/w 鍉/x 』/w 。/w 」/w 索隱/nx 鏑/x 音/v 的/x 。/w 注/v 「/w 鍉/x 」/w 字/n 亦/d 音/v 的/x 。/w 案/v ：/w 秦/nx 銷/v 鋒鏑/n ，/w 作/v 金人/n 十二/m ，/w 以/c 弱/v 天下/n 之/u 兵/n 也/y 。/w
索隱/nx 小顏/nr 云/v ：/w 「/w 令/v 其/r 父/n 恨/v 而/c 死/v 。/w 」/w
索隱/nx 儋子市/nr ，/w 從弟/n 榮/nr ，/w 榮/nr 子/n 廣/nr ，/w 榮/nr 弟/n 橫/nr ，/w 各遞/d 為/v 王/n 。/w 榮/nr 并/d 王/v 三齊/ns 。/w
漢十二年秋/t ，/w 黥布/nr 反/v ，/w 上/r 自/d 將/v 擊/v 之/r ，/w 數/d 使/v 使/n 問/v 相國/nx 何/r 為/v 。/w 相國/nx 為/v 上/r 在/v 軍/n ，/w 乃/c 拊/v 循/n 勉力/v 百姓/n ，/w 悉/d 以/p 所/u 有/v 佐/v 軍/n ，/w 如/v 陳豨/nr 時/n 。/w 客/n 有/v 說/v 相國/nx 曰/v ：/w 「/w 君/r 滅族/v 不/d 久/a 矣/y 。/w 夫/y 君/r 位/n 為/v 相國/nx ，/w 功/n 第一/m ，/w 可/u 復/d 加/v 哉/y ？/w 然/c 君/r 初/d 入/v 關中/ns ，/w 得/v 百姓心/n ，/w 十餘/m 年/q /y 矣，/w 皆/d 附/v 君/r ，/w 常/d 復/d 孳孳/d 得/v 民/n 和/a 。/w 上/r 所為/u 數/d 問/v 君/r 者/u ，/w 畏/v 君/r 傾動/v 關中/ns 。/w 今/t 君/r 胡不/d 多/d 買/v 田地/n ，/w 賤/v 貰貸/n 以/p 自/d 汙/v ？/w 上/r 心/n 乃/d 安/v 。/w 」/w 於是/c 相國/nx 從/v 其/r 計/n ，/w 上/r 乃/d 大/d 說/v 。/w
正義/nx 謂/v 楚兵/n 弊弱/a 也/y 。/w
正義/nx 百官表/nx 云/v ：/w 「/w 萬戶/nx 已上/d 為/v 令/nx ，/w 秩/n 千/m 石/q 至/p 六百/m 石/q ；/w 減/v 萬戶/n 為/u 長/n ，/w 秩/n 五百/m 石/q 至/p 三百/m 石/q 。/w 皆/d 有丞/nx 、/w 尉/nx 也/y 。/w 」/w
帝顓頊/nr 高陽/nr 者/u ，/w 黃帝/nr 之/u 孫/n 而/c 昌意/nr 之/u 子/n 也/y 。/w 靜淵/a 以/c 有謀/a ，/w 疏通/a 而/c 知事/a ；/w 養材/v 以/c 任地/v ，/w 載時/v 以/c 象天/v ，/w 依/v 鬼神/n 以/v 制/v 義/n ，/w 治氣/v 以/c 教化/v ，/w 絜誠/a 以/c 祭祀/v 。/w 北/f 至/v 于/p 幽陵/ns ，/w 南/f 至/v 于/p 交阯/ns ，/w 西/f 至/v 于/p 流沙/ns ，/w 東/f 至/v 于/p 蟠木/ns 。/w 動/a 靜/a 之/u 物/n ，/w 大/a 小/a 之/u 神/n ，/w 日/n 月/n 所/u 照/v ，/w 莫不/d 砥屬/v 。/w
索隱/nx 仲尼/nr 作/v 春秋經/nx ，/w 魯史/nx 左丘明/nr 作/v 傳/n ，/w 合/v 三十/m 篇/q ，/w 故/c 曰/v 左氏傳/nx 。/w 國語/nx 亦/v 丘明/nr 所/u 撰/v 。/w 上/d 起/p 周穆王/nr ，/w 下/d 訖/p 敬王/nr 。/w 其/r 諸侯/n 之/u 事/n ，/w 起/p 魯莊公/nr 迄/p 春秋末/t ，/w 凡/v 二十一/m 篇/q 。/w
索隱/nx 何不/d 散/v 。/w 劉氏/nr 云/v ：/w 「/w 用/v 東/f 歸/v 之/u 兵/n 擊/v 東方/f 之/u 敵/n ，/w 此/r 敵/u 無不/d 散/d 敗/v 也/y 。/w 」/w
四年/t ，/w 侯代元年/t 。/w
索隱/nx 王劭/nr 曰/v ：/w 「/w 古/n 者/u 帶/v 劍/n 上/v 長/n ，/w 拔/v 之/r 不/d 出/v 室/n ，/w 欲/d 王/r 推/v 之/r 於/p 背/n ，/w 令/v 前/d 短/a 易/d 拔/v ，/w 故/c 云/v 『/w 王/r 負/v 劍/n 』/w 。/w 」/w 又/c 燕/nx 丹子/nr 稱/v 琴聲/n 曰/v 「/w 鹿盧/n 之/u 劍/n ，/w 可/u 負/v 而/c 拔/v 」/w 是也/y 。/w
秦祖/nr 字/n 子南/nr 。/w
正義/nx 周/nx 失/v 其/r 道/n ，/w 至/p 秦/nx 之/u 時/n ，/w 諸侯/n 力/d 事/v 乎/p 爭強/v 。/w
正義/nx 洺州/ns 邯鄲/ns 本/d 趙國/nx 都/n 。/w
文侯/nr 受/v 子夏/nr 經藝/n ，/w 客/v 段干木/nr ，/w 過/v 其/r 閭/n ，/w 未嘗/d 不/d 軾/v 也/y 。/w 秦/nx 嘗/d 欲/d 伐/v 魏/nx ，/w 或/r 曰/v ：/w 「/w 魏君/r 賢人/n 是/v 禮/n ，/w 國人/n 稱/v 仁/a ，/w 上/r 下/r 和合/a ，/w 未/d 可/u 圖/v 也/y 。/w 」/w 文侯/nr 由此/c 得/v 譽/n 於/p 諸侯/n 。/w
集解/nx 鄧展/nr 曰/v ：/w 「/w 泰山/ns 自/p 東/f 復/d 有/v 小泰山/ns 。/w 」/w 瓚/nr 曰/v ：/w 「/w 即/c 今/t 之/u 泰山/ns 。/w 」/w
集解/nx 瓚/nr 曰/v ：/w 「/w 令/v 直/d 言/v ，/w 勿/d 稱/v 經書/n 也/y 。/w 」/w 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 椎/n 不/d 橈曲/a ，/w 直/a 至/p 如/v 椎/n 。/w 」/w 索隱/nx 大顏/nr 云/v ：/w 「/w 俗/n 謂/v 愚/a 為/v 鈍/a 椎/n ，/w 音/v 直/x 追/x 反/v 。/w 」/w 今/t 按/v ：/w 椎/n 如/v 字/n 讀/v 之/r 。/w 謂/v 勃召/nr 說/v 士/n 東/f 向/d 而/c 坐/v ，/w 責/v 之/r 云/v 「/w 趣/d 為/v 我/r 語/v 」/w ，/w 其/r 質樸/a 之/u 性/n ，/w 以/v 斯/r 推/v 之/r ，/w 其/r 少/a 文/n 皆/d 如/v 此/r 。/w
信/nr 與/p 張耳/nr 以/v 兵/n 數萬/m ，/w 欲/d 東/f 下/v 井陘/ns 擊/v 趙/nx 。/w 趙王/nx 、/w 成安君/nr 陳餘/nr 聞/v 漢/nx 且/u 襲/v 之/r 也/y ，/w 聚/v 兵/n 井陘口/ns ，/w 號稱/v 二十萬/m 。/w 廣武君/nx 李左車/nr 說/v 成安君/nr 曰/v ：/w 「/w 聞/v 漢/nx 將/n 韓信/nr 涉/v 西河/ns ，/w 虜/v 魏王/ns ，/w 禽/v 夏說/ns ，/w 新/d 喋血/v 閼與/ns ，/w 今/t 乃/c 輔/v 以/p 張耳/nr ，/w 議/v 欲/d 下/v 趙/nx ，/w 此/r 乘/v 勝/n 而/c 去/v 國/n 遠/d 鬥/v ，/w 其/r 鋒/n 不/d 可/v 當/v 。/w 臣/r 聞/v 千里/m 餽/v 糧/n ，/w 士/n 有/v 飢/a 色/n ，/w 樵/v 蘇/n 後/d 爨/v ，/w 師/n 不/v 宿/d 飽/a 。/w 今/t 井陘/ns 之/u 道/n ，/w 車/n 不/d 得/v 方軌/d ，/w 騎/n 不/d 得/v 成列/d ，/w 行/v 數百/m 里/q ，/w 其/r 勢/n 糧食/n 必/d 在/v 其/r 後/f 。/w 願/v 足下/r 假/v 臣/r 奇兵/n 三萬/m 人/n ，/w 從/p 閒道/n 絕/v 其/r 輜重/n ；/w 足下/r 深/v 溝/n 高/v 壘/n ，/w 堅/v 營/n 勿/d 與/p 戰/v 。/w 彼/r 前/v 不/d 得/d 鬥/v ，/w 退/v 不/d 得/d 還/v ，/w 吾/r 奇兵/n 絕/v 其/r 後/n ，/w 使/u 野/n 無/v 所/u 掠/v ，/w 不/d 至/v 十/m 日/q ，/w 而/c 兩/m 將/n 之/u 頭/n 可/v 致/v 於/p 戲/n 下/f 。/w 願/v 君/r 留意/v 臣/r 之/u 計/n 。/w 否/d ，/w 必/d 為/u 二/m 子/r 所/u 禽/v 矣/y 。/w 」/w 成安君/nr ，/w 儒/a 者/u 也/y ，/w 常/d 稱/v 義/n 兵/n 不/d 用/v 詐/n 謀/v 奇/a 計/n ，/w 曰/v ：/w 「/w 吾/r 聞/v 兵法/n 十/m 則/c 圍/v 之/r ，/w 倍/m 則/c 戰/v 。/w 今/t 韓信/nr 兵/n 號/v 數萬/m ，/w 其/r 實/n 不/d 過/v 數千/m 。/w 能/u 千里/v 而/c 襲/v 我/r ，/w 亦/c 已/d 罷/v 極/d 。/w 今/t 如/v 此/r 避/v 而/c 不/d 擊/v ，/w 後/f 有/v 大/a 者/u ，/w 何/r 以/v 加/v 之/r ！/w 則/c 諸侯/n 謂/v 吾/r 怯/a ，/w 而/c 輕/d 來/u 伐/v 我/r 。/w 」/w 不/d 聽/v 廣武君/nx 策/n ，/w 廣武君/nx 策/n 不/d 用/v 。/w
其/r 後/d 有/v 人/n 盜/v 高廟/n 坐/n 前/f 玉環/n ，/w 捕/v 得/v ，/w 文帝/nr 怒/v ，/w 下/v 廷尉/nx 治/v 。/w 釋之/nr 案/v 律/n 盜/v 宗廟/n 服御物/n 者/u 為/v 奏/n ，/w 奏/v 當/u 棄市/v 。/w 上/r 大怒/d 曰/v ：/w 「/w 人/n 之/u 無/v 道/n ，/w 乃/c 盜/v 先帝/nr 廟器/n ，/w 吾/r 屬/d 廷尉/nx 者/u ，/w 欲/d 致/v 之/r 族/v ，/w 而/c 君/r 以/v 法/n 奏/v 之/r ，/w 非/v 吾/r 所以/v 共/d 承/v 宗廟/n 意/n 也/y 。/w 」/w 釋之/nr 免/v 冠/n 頓/v 首/n 謝/d 曰/v ：/w 「/w 法/n 如/v 是/r 足/d 也/y 。/w 且/c 罪/n 等/d ，/w 然/c 以/v 逆順/n 為/v 差/n 。/w 今/t 盜/v 宗廟器/n 而/c 族/v 之/r ，/w 有/v 如/c 萬分之一/d ，/w 假令/c 愚民/n 取/v 長陵/n 一/m 抔/q 土/n ，/w 陛下/r 何/r 以/v 加/v 其/r 法/n 乎/y ？/w 」/w 久/d 之/y ，/w 文帝/nr 與/p 太后/nx 言/v 之/r ，/w 乃/c 許/v 廷尉/nx 當/n 。/w 是時/t ，/w 中尉/nx 條侯/nx 周亞夫/nr 與/p 梁相/nx 山都侯/nx 王恬開/nr 見/v 釋之/nr 持/v 議/n 平/d ，/w 乃/c 結/v 為/u 親友/n 。/w 張廷尉/nr 由/p 此/r 天下/n 稱/v 之/r 。/w
索隱/nx 絕句/nx 。/w
集解/nx 張晏/nr 曰/v ：/w 「/w 以/v 水/n 草/n 少/a ，/w 不/d 可/v 群/d 輩/v 。/w 」/w
伐/v 秦/nx ，/w 圍/v 邧/ns 、/w
索隱/nx 伯虔/nr 字/n 子折/nr 。/w 家語/nx 作/v 「/w 伯處/nr 字/n 子/nr 」/w ，/w 皆/d 轉寫/v 字/n 誤/a ，/w 未/d 知/v 適/r 從/c 。/w 正義/nx 家語/nx 云/v 「/w 子哲/nr 」/w 。/w
索隱/nx 上/x 音/v 子/x 餘/x 反/v 。/w 小/a 國/n 名/n 也/y 。/w 後/d 縣/v ，/w 屬/v 牂柯/ns 。/w
索隱/nx 睚/x 音/v 崖/x 賣/x 反/v ，/w 眥/x 音/v 土/x 賣/x 反/v 。/w 又/c 音/v 崖/x 債/x 二/m 音/n 。/w 睚眥/v 謂/v 相/d 嗔/v 而/c 怒/v 目/n 切/v 齒/n 。/w
十八年/t ，/w 初/d ，/w 宣公/nr 愛/v 夫人/n 夷姜/nr ，/w 夷姜/nr 生/v 子/n 伋/nr ，/w 以為/v 太子/n ，/w 而/c 令/v 右公子/nr 傅/v 之/r 。/w 右公子/nr 為/v 太子/n 取/v 齊/nx 女/n ，/w 未/d 入/v 室/n ，/w 而/c 宣公/nr 見/v 所/u 欲/v 為/v 太子/n 婦/n 者/u 好/a ，/w 說/v 而/c 自/d 取/v 之/r ，/w 更/d 為/v 太子/n 取/v 他/a 女/n 。/w 宣公/nr 得/v 齊/nx 女/n ，/w 生/v 子/n 壽/nr 、/w 子/n 朔/nr ，/w 令/v 左公子/nr 傅/v 之/r 。/w 太子伋/nr 母/n 死/v ，/w 宣公/nr 正夫人/n 與/p 朔/nr 共/d 讒惡/v 太子伋/nr 。/w 宣公/nr 自/d 以/v 其/r 奪/v 太子/n 妻/n 也/y ，/w 心/n 惡/v 太子/n ，/w 欲/d 廢/v 之/r 。/w 及/c 聞/v 其/r 惡/n ，/w 大/d 怒/v ，/w 乃/c 使/v 太子伋/nr 於/p 齊/nx 而/c 令/v 盜/n 遮/p 界/n 上/f 殺/v 之/r ，/w 與/v 太子/n 白旄/n ，/w 而/c 告/v 界盜/n 見/v 持/v 白旄/n 者/u 殺/v 之/r 。/w 且/u 行/v ，/w 子/n 朔/nr 之/u 兄/n 壽/nr ，/w 太子/n 異/a 母/n 弟/n 也/y ，/w 知/v 朔/nr 之/u 惡/v 太子/n 而/c 君/r 欲/d 殺/v 之/r ，/w 乃/c 謂/v 太子/n 曰/v ：/w 「/w 界盜/n 見/v 太子/n 白旄/n ，/w 即/c 殺/v 太子/n ，/w 太子/n 可/u 毋/d 行/v 。/w 」/w 太子/n 曰/v ：/w 「/w 逆/v 父/n 命/n 求/v 生/n ，/w 不可/v 。/w 」/w 遂/c 行/v 。/w 壽/nr 見/v 太子/n 不/d 止/v ，/w 乃/c 盜/v 其/r 白旄/n 而/c 先/d 馳/v 至/p 界/n 。/w 界盜/n 見/v 其/r 驗/n ，/w 即/c 殺/v 之/r 。/w 壽/nr 已/d 死/v ，/w 而/c 太子伋/nr 又/c 至/v ，/w 謂/v 盜/n 曰/v ：/w 「/w 所/u 當/u 殺/v 乃/v 我/r 也/y 。/w 」/w 盜/n 并/c 殺/v 太子伋/nr ，/w 以/v 報/v 宣公/nr 。/w 宣公/nr 乃/c 以/v 子/n 朔/nr 為/v 太子/n 。/w 十九年/t ，/w 宣公/nr 卒/v ，/w 太子朔/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 惠公/nr 。/w
索隱/nx 如淳/nr 云/v ：/w 「/w 彀/x 音/v 構/x 。/w 彀騎/n ，/w 張/v 弓/n 之/u 騎/n 也/y 。/w 」/w
史記/nx 者/u ，/w 漢/nx 太史公/nx 司馬遷/nr 作/v 。/w 遷/nr 生/v 龍門/n ，/w 耕/v 牧/v 河山/n 之/u 陽/f ，/w 南/f 遊/v 江淮/ns ，/w 講學/v 齊魯/ns 之/u 郡/nx ，/w 紹/v 太史/nx ，/w 繼/v 春秋/nx ，/w 括/v 文/n 魯史/nx 而/c 包/v 左氏/nx 、/w 國語/nx ，/w 采/v 世本/nx 、/w 戰國策/nx 而/c 摭/v 楚漢春秋/nx ，/w 貫/d 紬/v 經傳/n ，/w 旁/d 搜/v 史子/n ，/w 上/d 起/p 軒轅/nx ，/w 下/d 既/p 天漢/nx 。/w 作/v 十二/m 本紀/nx ，/w 帝王/n 興廢/v 悉/d 詳/a ；/w 三十/m 世家/nx ，/w 君國/n 存亡/v 畢/d 著/a ；/w 八/m 書/nx ，/w 贊/v 陰陽/n 禮樂/n ；/w 十/m 表/nx ，/w 定/v 代系/n 年封/n ；/w 七十/m 列傳/nx ，/w 忠臣/n 孝子/n 之/u 誠/n 備/v 矣/y 。/w 筆削/n 冠/v 於/p 史籍/n ，/w 題目/n 足/d 以/v 經/v 邦/n 。/w 裴駰/nr 服/v 其/r 善/d 序/v 事理/n ，/w 辯/a 而/c 不/d 華/a ，/w 質/a 而/c 不/d 俚/a ，/w 其/r 文/n 直/a ，/w 其/r 事/n 核/a ，/w 不/d 虛/d 美/v ，/w 不/d 隱/v 惡/n ，/w 故/c 謂/v 之/r 實錄/n 。/w 自/p 劉向/nr 、/w 楊雄/nr 皆/d 稱/v 良史/n 之/u 才/n 。/w 況/c 墳典/n 湮滅/v ，/w 簡冊/n 闕遺/v ，/w 比/v 之/r 春秋/nx ，/w 言辭/n 古質/a ，/w 方/v 之/r 兩漢/nx ，/w 文/n 省/a 理/n 幽/a 。/w
五十八年夏/t ，/w 景公/nr 夫人/n 燕姬/nr 適子/n 死/v 。/w 景公/nr 寵妾/n 芮姬/nr 生/v 子/n 荼/nr ，/w 荼/nr 少/a ，/w 其/r 母/n 賤/a ，/w 無/v 行/n ，/w 諸/a 大夫/nx 恐/v 其/r 為/v 嗣/n ，/w 乃/c 言/v 願/d 擇/v 諸/a 子/n 長賢/a 者/u 為/v 太子/n 。/w 景公/nr 老/a ，/w 惡/v 言/v 嗣事/n ，/w 又/c 愛/v 荼/nr 母/n ，/w 欲/d 立/v 之/r ，/w 憚/d 發/v 之/r 口/n ，/w 乃/c 謂/v 諸/a 大夫/nx 曰/v ：/w 「/w 為/v 樂/n 耳/y ，/w 國/n 何/r 患/v 無/v 君/n 乎/y ？/w 」/w 秋/t ，/w 景公/nr 病/v ，/w 命/v 國惠子/nr 、/w 高昭子/nr 立/v 少子/n 荼/nr 為/v 太子/n ，/w 逐/v 群/a 公子/n ，/w 遷/v 之/p 萊/ns 。/w 景公/nr 卒/v ，/w 太子荼/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 晏孺子/nr 。/w 冬/t ，/w 未/d 葬/v ，/w 而/c 群/a 公子/n 畏/v 誅/v ，/w 皆/d 出/v 亡/v 。/w 荼/nr 諸/a 異/a 母/n 兄/n 公子壽/nr 、/w 駒/nr 、/w 黔/nr 奔/v 衛/nx ，/w 公子駔/nr 、/w 陽生/nr 奔/v 魯/nx 。/w 萊/nx 人/n 歌/v 之/r 曰/v ：/w 「/w 景公/nr 死/v 乎/y 弗/d 與/p 埋/v ，/w 三軍/n 事/v 乎/y 弗/d 與/p 謀/v ，/w 師/v 乎/y 師/v 乎/y ，/w 胡/r 黨/v 之/r 乎/y ？/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 戰國策/nx 作/v 「/w 張孟談/nr 」/w 。/w 談/nr 者/u ，/w 史遷/nr 之/u 父/n 名/n ，/w 遷/nr 例/d 改/v 為/p 「/w 同/nr 」/w 。/w
集解/nx 杜預/nr 曰/v ：/w 「/w 報/v 宋/nx 贈/v 馬/n 之/u 施/n 。/w 」/w
正義/nx 謂/v 同/ns 、/w 華/ns 等/a 州/n 地/n 。/w
讙兜/nr 進言/v 共工/nr ，/w 堯/nr 曰/v 不可/v 而/c 試/v 之/r 工師/n ，/w 共工/nr 果/d 淫辟/v 。/w 四嶽/nx 舉/v 鯀/nr 治/v 鴻水/n ，/w 堯/nr 以為/v 不可/v ，/w 嶽/nx 彊/d 請/d 試/v 之/r ，/w 試/v 之/r 而/c 無/v 功/n ，/w 故/c 百姓/n 不/d 便/v 。/w 三苗/nr 在/v 江淮/ns 、/w 荊州/ns 數/d 為/v 亂/n 。/w 於是/t 舜/nr 歸/v 而/c 言/v 於/p 帝/nr ，/w 請/d 流/v 共工/nr 於/p 幽陵/ns ，/w 以/u 變/v 北狄/nx ；/w 放/v 驩兜/nr 於/p 崇山/ns ，/w 以/u 變/v 南蠻/nx ；/w 遷/v 三苗/nr 於/p 三危/ns ，/w 以/u 變/v 西戎/nx ；/w 殛/v 鯀/nr 於/p 羽山/ns ，/w 以/u 變/v 東夷/nx ：/w 四/d 罪/v 而/c 天下/n 咸/d 服/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 祭祀/v 福胙/n 也/y 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 如淳/nr 曰/v 「/w 漢/nx 唯/d 祭/v 天地/n 五畤/n ，/w 皇帝/r 不/d 自/d 行/v ，/w 祠/v 還/v 致/v 福/n 」/w 。/w 釐/x 音/v 僖/x 。/w
集解/nx 音/v 衢/x ，/w 匈奴/nx 地名/n ，/w 又/c 山名/n 。/w 索隱/nx 服虔/nr 云/v ：/w 「/w 匈奴/nx 地名/n 。/w 」/w 張晏/nr 云/v ：/w 「/w 山名/n 。/w 」/w 正義/nx 地理志/nx 云/v 五原郡/ns 稒陽縣/ns 北/f 出/v 石門鄣/ns ，/w 得/v 光祿城/ns ，/w 又/c 西北/f 得/v 支就城/ns ，/w 又/c 西北/f 得/v 頭曼城/ns ，/w 又/c 西北/f 得/v 虖河城/ns ，/w 又/c 西北/f 得/v 宿虜城/ns 。/w 按/v ：/w 即/c 築/v 城/n 鄣列亭/ns 至/p 廬朐/ns 也/y 。/w 服虔/nr 云/v ：/w 「/w 廬朐/ns ，/w 匈奴/nx 地名/n 也/y 。/w 」/w 張晏/nr 云/v ：/w 「/w 山名/n 也/y 。/w 」/w
太伯/nr 卒/v ，/w 無/v 子/n ，/w 弟/n 仲雍/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 吳仲雍/nr 。/w 仲雍/nr 卒/v ，/w 子/n 季簡/nr 立/v 。/w 季簡/nr 卒/v ，/w 子/n 叔達/nr 立/v 。/w 叔達/nr 卒/v ，/w 子/n 周章/nr 立/v 。/w 是時/t 周武王/nr 克/v 殷/nx ，/w 求/v 太伯/nr 、/w 仲雍/nr 之/u 後/n ，/w 得/v 周章/nr 。/w 周章/nr 已/d 君/v 吳/nx ，/w 因而/c 封/v 之/r 。/w 乃/c 封/v 周章/nr 弟/n 虞仲/nr 於/p 周/nx 之/u 北/f 故/a 夏虛/ns ，/w 是/r 為/v 虞仲/nr ，/w 列/v 為/u 諸侯/n 。/w
正義/nx 秦孝文王/nr 陵/n 在/v 雍州/ns 萬年縣/ns 東北/f 二十五/m 里/q 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 邢丘/ns 在/v 平皋/ns 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 韓詩外傳/nx 武王/nr 伐/v 紂/nr ，/w 到/v 于/p 邢丘/ns ，/w 勒/v 兵/n 於/p 寧/ns ，/w 更/v 名/n 邢丘/ns 曰/v 懷/ns ，/w 寧/ns 曰/v 修武/ns 。/w 正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w
十四年/t ，/w 齊/nx 田常/nr 弒/v 其/r 君/n 簡公/nr 於/p 州/n 。/w 孔子/nr 請/d 伐/v 之/r ，/w 哀公/nr 不/d 聽/v 。/w 十五年/t ，/w 使/v 子服/nx 景伯/nr 、/w 子貢/nr 為/v 介/n ，/w 適/v 齊/nx ，/w 齊/nx 歸/v 我/r 侵地/n 。/w 田常/nr 初/d 相/v ，/w 欲/d 親/v 諸侯/n 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 多/d 作/v 『/w 悼齒/n 』/w 也/y 。/w 」/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 色/n 青黑/a 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 楊/ns ，/w 平陽/ns ，/w 二/m 邑/n 名/n ，/w 在/v 趙/nx 之/u 西/f 。/w 「/w 陳/x 」/w 蓋/d 衍/a 字/n 。/w 以下/d 有/v 「/w 楊/ns 平陽/ns 陳/x 掾/nx 」/w ，/w 此/r 因/c 衍/n 也/y 。/w 言/v 二/m 邑/n 之/u 人/n 皆/d 西/f 賈/v 於/p 秦/nx 、/w 翟/nx ，/w 北/f 賈/v 於/p 種/nx 、/w 代/nx 。/w 種/nx 、/w 代/nx 在/v 石邑/ns 之/u 北/f 也/y 。/w
正義/nx 故城/n 在/v 汾州/ns 平遙縣/ns 西南/f 十三/m 里/q 。/w
二十三年/t ，/w 獻公/nr 遂/c 發/v 賈華/nr 等/a 伐/v 屈/nx ，/w 屈/nx 潰/v 。/w 夷吾/nr 將/d 奔/v 翟/nx 。/w 冀芮/nr 曰/v ：/w 「/w 不可/v ，/w 重耳/nr 已/d 在/v 矣/y ，/w 今/d 往/v ，/w 晉/nx 必/d 移/v 兵/n 伐/v 翟/nx ，/w 翟/nx 畏/v 晉/nx ，/w 禍/n 且/u 及/v 。/w 不如/d 走/v 梁/nx ，/w 梁/nx 近/a 於/p 秦/nx ，/w 秦/nx 彊/a ，/w 吾君/r 百歲/v 後/n 可以/v 求/d 入/v 焉/r 。/w 」/w 遂/c 奔/v 梁/nx 。/w 二十五年/t ，/w 晉/nx 伐/v 翟/nx ，/w 翟/nx 以/v 重耳/nr 故/n ，/w 亦/c 擊/v 晉/nx 於/p 齧桑/ns ，/w 晉/nx 兵/n 解/v 而/c 去/v 。/w
桓公二年/t ，/w 諸侯/n 伐/v 宋/nx ，/w 至/v 郊/n 而/c 去/v 。/w 三年/t ，/w 齊桓公/nr 始/d 霸/v 。/w 二十三年/t ，/w 迎/v 衛/nx 公子燬/nr 於/p 齊/ns ，/w 立/v 之/r ，/w 是/r 為/v 衛文公/nr 。/w 文公/nr 女弟/n 為/v 桓公/nr 夫人/n 。/w 秦穆公/nr 即位/v 。/w 三十年/t ，/w 桓公/nr 病/v ，/w 太子茲甫/nr 讓/v 其/r 庶兄/n 目夷/nr 為/v 嗣/n 。/w 桓公/nr 義/v 太子/n 意/n ，/w 竟/d 不/d 聽/v 。/w 三十一年春/t ，/w 桓公/nr 卒/v ，/w 太子茲甫/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 襄公/nr 。/w 以/v 其/r 庶兄/n 目夷/nr 為/v 相/nx 。/w 未/d 葬/v ，/w 而/c 齊桓公/nr 會/v 諸侯/n 于/p 葵丘/ns ，/w 襄公/nr 往/v 會/v 。/w
索隱/nx 寵/v 最/d 過/p 庸/a 。/w 案/v ：/w 庸/a ，/w 常/a 也/y 。/w 言/v 仁/n 最/d 被/u 恩寵/v ，/w 過/v 於/p 常人/n ，/w 乃/c 不/d 甚/d 篤/v ，/w 如/v 韓嫣/nr 也/y 。/w
集解/nx 應劭/nr 曰/v ：/w 「/w 萬里沙/nx ，/w 神祠/n 也/y ，/w 在/v 東萊/ns 曲城/ns 。/w 」/w 孟康/nr 曰/v ：/w 「/w 沙徑/n 三百餘/m 里/q 。/w 」/w
秦/nx 要/v 楚/nx 欲/d 得/v 黔中/ns 地/n ，/w 欲/d 以/v 武關/ns 外/d 易/v 之/r 。/w 楚王/nr 曰/v ：/w 「/w
索隱/nx 河/n 內/n ，/w 河/n 曲/n 也/y 。/w 內/x 音/v 汭/x 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 民/n 逃/v 其/r 上/r 曰/v 潰/n 也/y 。/w 」/w
五年/t ，/w 恭侯善元年/t 。/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 汾/ns ，/w 水名/n 。/w 汾陽/ns ，/w 晉/nx 地/n 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 按/v ：/w 國語/nx 「/w 命/v 里/v 克/v 汾陽/ns 之/u 田/n 百萬/m ，/w 命/v 邳/nx 鄭/nx 以/v 負蔡/ns 之/u 田/n 七十萬/m 」/w 。/w 今/d 此/r 不/d 言/v ，/w 亦/d 其/r 疏略/v 也/y 。/w
漢王/nr 立/v 為/u 皇帝/nx ，/w 賜/v 益嬰/nr 邑/n 三千/m 戶/q 。/w 其秋/t ，/w 以/v 車騎將軍/nx 從/v 擊/v 破/v 燕王/nx 臧荼/nr 。/w 明年/t ，/w 從/v 至/v 陳/nx ，/w 取/v 楚王/nx 信/nr 。/w 還/v ，/w 剖/v 符/n ，/w 世世/n 勿/d 絕/v ，/w 食/v 潁陰/ns 二千五百/m 戶/q ，/w 號曰/v 潁陰侯/nx 。/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 賈華/nr ，/w 晉/nx 右行大夫/nx 。/w 」/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 郃陽故城/ns 在/v 同州/ns 河西縣/ns 三里/ns 。/w 魏文侯十七年/t ，/w 攻/v 秦/nx 至/v 鄭/nx 而/c 還/d 築/v ，/w 在/v 郃水/ns 之/u 陽/f 也/y 。/w 」/w
不/d 言/v 帝/n ，/w 非/v 天子/nx 也/y 」/w 。/w 又/c 按/v ：/w 本紀/nx 秦始皇/nr 追/d 尊/v 莊襄王/nr 為/v 太上皇/nx ，/w 已/d 有/v 故事/n 矣/y 。/w 蓋/u 太上/n 者/u ，/w 無/v 上/n 也/y 。/w 皇/n 者/u 德/n 大/a 於/p 帝/n ，/w 欲/d 尊/v 其/r 父/n ，/w 故/c 號曰/v 太上皇/nx 也/y 。/w
簡公元年/t ，/w 諸/a 公子/n 謀/v 欲/d 誅/v 相/nx 子駟/nr ，/w 子駟/nr 覺/v 之/r ，/w 反/d 盡/d 誅/v 諸/a 公子/n 。/w 二年/t ，/w 晉/nx 伐/v 鄭/nx ，/w 鄭/nx 與/p 盟/v ，/w 晉/nx 去/v 。/w 冬/t ，/w 又/c 與/p 楚/nx 盟/v 。/w 子駟/nr 畏/d 誅/v ，/w 故/c 兩/m 親/v 晉/nx 、/w 楚/nx 。/w 三年/t ，/w 相/nx 子駟/nr 欲/d 自/d 立/v 為/u 君/n ，/w 公子/n 子孔/nr 使/v 尉止/nr 殺/v 相/nx 子駟/nr 而/c 代/v 之/r 。/w 子孔/nr 又/c 欲/d 自/d 立/v 。/w 子產/nr 曰/v ：/w 「/w 子駟/nr 為/v 不/d 可/v ，/w 誅/v 之/r ，/w 今/d 又/c 效/v 之/r ，/w 是/r 亂/n 無/v 時/n 息/v 也/y 。/w 」/w 於是/t 子孔/nr 從/v 之/r 而/c 相/nx 鄭簡公/nr 。/w
正義/nx 吳越春秋/nx 云/v ：/w 「/w 禹/nr 周/nx 行/v 天下/nx ，/w 還/v 歸/v 大/d 越/v ，/w 登/v 茅山/ns 以/c 朝/v 四方/a 群臣/n ，/w 封/v 有/v 功/n ，/w 爵/v 有/v 德/n ，/w 崩/v 而/c 葬/v 焉/r 。/w 至/v 少康/nr ，/w 恐/v 禹/nr 跡/n 宗廟/n 祭祀/n 之/u 絕/v ，/w 乃/c 封/v 其/r 庶子/n 於/p 越/nx ，/w 號曰/v 無餘/ns 。/w 」/w 賀循/nr 會稽記/nx 云/v ：/w 「/w 少康/nr ，/w 其/r 少子/n 號曰/v 於越/nr ，/w 越國/nx 之/u 稱/n 始/v 此/r 。/w 」/w 越絕記/nx 云/v ：/w 「/w 無餘都/ns ，/w 會稽山/ns 南/f 故/a 越城/n 是也/y 。/w 」/w
集解/nx 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 供/v 時享/n 。/w 」/w
索隱/nx 赭/nr 詮/n 音/v 亡/x 棟/x 反/v ，/w 又/c 音/v 莫/x 風/x 反/v 。/w 裴駰/nr 云/v 「/w 孫叔敖/nr 激/v 沮水/ns 作/v 此/r 澤/n 」/w 。/w 張揖/nr 云/v 「/w 楚藪/ns 也/y ，/w 在/v 南郡/ns 華容縣/ns 」/w 。/w 郭璞/nr 曰/v 「/w 江夏/ns 安陸/ns 有/v 雲夢城/ns ，/w 南郡/ns 枝江/ns 亦/d 有/v 雲夢城/ns 。/w 華容縣/ns 又/d 有/v 巴丘湖/ns ，/w 俗/n 云/v 即/c 古/a 雲夢澤/ns 也/y 」/w 。/w 則/c 張揖/nr 云/v 在/v 華容/ns 者/u ，/w 指/v 巴湖/ns 也/y 。/w 今/a 安陸/ns 東/f 見/v 有/v 雲夢城/ns 、/w 雲夢縣/ns ，/w 而/c 枝江/ns 亦/d 有/v 者/u ，/w 蓋/d 縣名/n 取/v 此/r 澤/n ，/w 故/c 有/v 城/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 食/v 細陽/ns 之/u 池陽鄉/ns 。/w 」/w
集解/nx 文穎/nr 曰/v ：/w 「/w 幽州/ns 及/c 漢中/ns 皆/d 謂/v 老嫗/n 為/v 媼/n 。/w 」/w 孟康/ns 曰/v ：/w 「/w 長老/n 尊/a 稱/n 也/y 。/w 左師/nr 謂/u 太后/n 曰/v 『/w 媼/n 愛/v 燕后/nr 賢/v 長安君/nr 』/w 。/w 禮樂志/nx 『/w 地神/nx 曰/v 媼/n 』/w 。/w 媼/n ，/w 母/n 別/a 名/n 也/y ，/w 音/v 烏/x 老/x 反/v 。/w 」/w 索隱/nx 韋昭/nr 云/v ：/w 「/w 媼/n ，/w 婦人/n 長老/n 之/u 稱/n 。/w 」/w 皇甫謐/nr 云/v ：/w 「/w 媼/n 蓋/d 姓/v 王氏/nr 。/w 」/w 又/c 據/v 春秋握成圖/nx 以為/v 執嘉/nr 妻/n 含始/nr ，/w 遊/v 洛池/ns ，/w 生/v 劉季/nr 。/w 詩/n 含神霧亦/nx 云/v 。/w 姓/n 字/n 皆/d 非/v 正史/n 所/u 出/v ，/w 蓋/d 無/v 可/v 取/v 。/w 今近/d 有/v 人/n 云/v 「/w 母/n 溫氏/nr 」/w 。/w 貞時/nr 打/v 得/v 班固/nr 泗水亭/ns 長古石碑/nx 文/n ，/w 其/r 字/n 分明/d 作/v 「/w 溫/x 」/w 字/n ，/w 云/v 「/w 母/n 溫氏/nr 」/w 。/w 貞/nr 與/p 賈膺復/nr 、/w 徐彥伯/nr 、/w 魏奉古/nr 等/a 執對/v 反覆/d ，/w 沈/d 歎/v 古人/n 未/d 聞/v ，/w 聊/d 記/v 異/a 見/n ，/w 於/p 何/r 取/v 實/n 也/y ？/w 孟康/nr 注/v 「/w 地神/nx 曰/v 媼/n 」/w 者/u ，/w 禮樂志/nx 云/v 「/w 后土/nx 富媼/nr 」/w ，/w 張晏/nr 曰/v 「/w 坤/nx 為/v 母/n ，/w 故/c 稱/v 媼/n 」/w 是也/y 。/w 正義/nx 帝王世紀/nx 云/v ：/w 「/w 漢昭靈后/nr 含始/nr 游/v 洛池/ns ，/w 有/v 寶雞/n 銜/v 赤/a 珠/n 出/v 炫/v 日/n ，/w 后/r 吞/v 之/r ，/w 生/v 高祖/nr 。/w 」/w 詩/n 含神霧/nx 亦/d 云/v 。/w 含始/nr 即/v 昭靈后/nr 也/y 。/w 陳留風俗傳/nx 云/v ：/w 「/w 沛公/nr 起兵/v 野戰/v ，/w 喪/v 皇妣/n 於/p 黃鄉/ns ，/w 天下/nx 平定/v ，/w 使/v 使者/n 以/v 梓宮/n 招/v 幽魂/n ，/w 於是/c 丹/a 蛇/n 在/v 水/n 自/d 灑/v ，/w 躍/v 入/p 梓宮/n ，/w 其/r 浴/v 處/n 有/v 遺/a 髮/n ，/w 謚/n 曰/v 昭靈夫人/nr 。/w 」/w 漢儀/nr 注/v 云/v ：/w 「/w 高帝母/nr 起兵時/t 死/v 小黃城/ns ，/w 後於/t 小黃/ns 立/v 陵廟/n 。/w 」/w 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 小黃故城/ns 在/v 汴州/ns 陳留縣/ns 東北/f 三十三/m 里/q 。/w 」/w 顏師古/nr 云/v ：/w 「/w 皇甫謐/nr 等/a 妄/d 引/v 讖記/n ，/w 好/v 奇/n 騁/v 博/n ，/w 強/d 為/v 高祖/nr 父母/n 名字/n ，/w 皆/d 非/v 正史/n 所/u 說/v ，/w 蓋/d 無/v 取/n 焉/y 。/w 寧/r 有/v 劉媼/nr 本/a 姓/n 實/d 存/v ，/w 史遷/nr 肯/d 不/d 詳/d 載/v ？/w 即/v 理/n 而/c 言/v ，/w 斷/d 可/v 知/v 矣/y 。/w 」/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 掌故/n ，/w 太史官/nx 屬/n ，/w 主/v 故事/n 也/y 。/w 」/w
後七世/t ，/w 至/p 閩君搖/nr ，/w 佐/v 諸侯/n 平/v 秦/nx 。/w 漢高帝/nr 復/d 以/v 搖/n 為/v 越王/nx ，/w 以奉越後。/w 東越/nr ，/w 閩君/nr ，/w 皆/d 其/r 後/n 也/y 。/w
集解/nx 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 齊/nx 因/d 祀/v 社/n ，/w 蒐/v 軍實/n 以/u 示/v 軍容/n ，/w 公/r 往/v 觀/v 之/r 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 一/d 作/v 『/w 』/w 。/w 」/w
子貢/nr 利/a 口/n 巧/a 辭/n ，/w 孔子/nr 常/d 黜/v 其/r 辯/n 。/w 問/v 曰/v ：/w 「/w 汝/r 與/p 回/nr 也/y 孰/r 愈/a ？/w 」/w 對/v 曰/v ：/w 「/w 賜/nr 也/y 何/r 敢/v 望/v 回/nr ！/w 回/nr 也/y 聞/v 一/r 以/u 知/v 十/r ，/w 賜/nr 也/y 聞/v 一/r 以/u 知/v 二/r 。/w 」/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 凡/a 五/m 人/n 也/y 。/w 戎狄/nx 不/d 知/v 官紀/n ，/w 故/c 皆/d 稱/c 相/nx 。/w 唊/x 音/v 頰/x 。/w 」/w 索隱/nx 應劭/nr 云/v ：/w 「/w 凡/a 五/m 人/n 。/w 戎狄/nx 不/d 知/v 官紀/n ，/w 故/c 皆/d 稱/v 相/nx 也/y 。/w 路人/n ，/w 漁陽縣/ns 人/n 。/w 」/w 如淳/nr 云/v ：/w 「/w 相/nx ，/w 其/r 國/n 宰相/nx 。/w 路人/n ，/w 名/n 也/y 。/w 唊/x 音/v 頰/x ，/w 一/d 音/v 協/x 。/w 」/w
太史公/nr 曰/v ：/w 孔子/nr 稱/v 曰/v 「/w 居/v 是/u 國/n 必/d 聞/v 其/r 政/n 」/w ，/w 田叔/nr 之/u 謂/v 乎/y ！/w 義/n 不/d 忘/v 賢/n ，/w 明/v 主/n 之/u 美/n 以/c 救/v 過/n 。/w 仁/n 與/p 余/r 善/v ，/w 余/r 故/c 并/d 論/v 之/r 。/w
召公/nr 之/u 治/v 西方/f ，/w 甚/d 得/v 兆民/n 和/n 。/w 召公/nr 巡行/v 鄉邑/n ，/w 有/v 棠樹/n ，/w 決/v 獄/n 政事/n 其/r 下/f ，/w 自/p 侯伯/n 至/p 庶人/n 各/d 得/v 其/r 所/n ，/w 無/v 失職/v 者/u 。/w 召公/nr 卒/v ，/w 而/v 民人/n 思/v 召公/nr 之/u 政/n ，/w 懷/v 棠樹/n 不/d 敢/v 伐/v ，/w 哥/v 詠/v 之/r ，/w 作/v 甘棠/n 之/u 詩/n 。/w
梁孝王/nr 者/u ，/w 孝景/nr 弟/n 也/y ，/w 其/r 母/n 竇太后/nr 愛/v 之/r 。/w 梁孝王/nr 朝/v ，/w 因/v 昆弟/n 燕/nr 飲/v 。/w 是時/t 上/r 未/d 立/v 太子/n ，/w 酒/v 酣/d ，/w 從容/d 言/v 曰/v ：/w 「/w 千秋/t 之/u 後/n 傳/v 梁王/r 。/w 」/w 太后/r 驩/v 。/w 竇嬰/nr 引/v 卮酒/n 進/v 上/r ，/w 曰：/w 「/w 天下/nx 者/u ，/w 高祖/nr 天下/nx ，/w 父/n 子/n 相/d 傳/v ，/w 此/r 漢/nx 之/u 約/n 也/y ，/w 上/r 何/r 以/v 得/u 擅/d 傳/v 梁王/r ！/w 」/w 太后/r 由此/c 憎/v 竇嬰/nr 。/w 竇嬰/nr 亦/d 薄/v 其/r 官/n ，/w 因/c 病/v 免/v 。/w 太后/nr 除/v 竇嬰/nr 門籍/n ，/w 不/d 得/u 入/v 朝/n 請/v 。/w
當/d 帝堯/nr 之/u 時/n ，/w 鴻/a 水/n 滔/v 天/n ，/w 浩浩/a 懷/v 山/n 襄/v 陵/n ，/w 下民/n 其/y 憂/v 。/w 堯/nr 求/v 能/u 治/v 水/n 者/u ，/w 群臣/n 四嶽/nx 皆/d 曰/v 鯀/nr 可/v 。/w 堯/nr 曰/v ：/w 「/w 鯀/nr 為/v 人/n 負/v 命/n 毀/v 族/n ，/w 不/d 可/v 。/w 」/w 四嶽/nx 曰/v ：/w 「/w 等/d 之/u 未/d 有/v 賢/v 於/p 鯀/nr 者/u ，/w 願/v 帝/r 試/v 之/r 。/w 」/w 於是/c 堯/nr 聽/v 四嶽/nx ，/w 用/v 鯀/nr 治/v 水/n 。/w 九年/t 而/c 水/n 不/d 息/v ，/w 功/n 用/u 不/d 成/v 。/w 於是/c 帝堯/nr 乃/c 求/v 人/n ，/w 更/d 得/v 舜/nr 。/w 舜/nr 登用/v ，/w 攝行/v 天子/nx 之/u 政/n ，/w 巡狩/v 。/w 行視/v 鯀/nr 之/u 治/v 水/n 無/v 狀/n ，/w 乃/c 殛/v 鯀/nr 於/p 羽山/ns 以/c 死/v 。/w 天下/nx 皆/d 以/v 舜/nr 之/u 誅/v 為/v 是/d 。/w 於是/c 舜/nr 舉/v 鯀/nr 子/n 禹/nr ，/w 而/c 使/u 續/v 鯀/nr 之/u 業/n 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 湛/x 音/v 沈/x 。/w 」/w
三十七年/t ，/w 楚惠王/nr 滅/v 陳/nx 。/w 熒惑/nx 守/v 心/nx 。/w 心/nx ，/w 宋/nx 之/u 分野/nx 也/y 。/w 景公/nr 憂/v 之/r 。/w 司星/nx 子韋/nr 曰/v ：/w 「/w 可/u 移/v 於/p 相/nx 。/w 」/w 景公/nx 曰/v ：/w 「/w 相/nx ，/w 吾/r 之/u 股肱/n 。/w 」/w 曰/v ：/w 「/w
至/p 明年春/t ，/w 吳王/nr 北/f 會/v 諸侯/n 於/p 黃池/nx ，/w 吳國/nx 精兵/n 從/v 王/r ，/w 惟獨/d 老弱/n 與/p 太子/n 留/d 守/v 。/w 句踐/nr 復/d 問/v 范蠡/nr ，/w 蠡/nr 曰/v 「/w 可/v 矣/y 」/w 。/w 乃/c 發/v 習流/n 二千/m 人/n ，/w 教士/n 四萬/m 人/n ，/w 君子/n 六千/m 人/n ，/w 諸御/n 千/m 人/n ，/w 伐/v 吳/nx 。/w 吳師/n 敗/v ，/w 遂/c 殺/v 吳/nx 太子/n 。/w 吳/nx 告/v 急/n 於/p 王/r ，/w 王/r 方/d 會/v 諸侯/n 於/p 黃池/ns ，/w 懼/v 天下/nx 聞/v 之/r ，/w 乃/c 祕/v 之/r 。/w 吳王/nr 已/d 盟/v 黃池/ns ，/w 乃/c 使/v 人/n 厚禮/n 以/v 請/v 成/v 越/nx 。/w 越/nx 自/d 度/v 亦/d 未/d 能/u 滅/v 吳/nx ，/w 乃/c 與/p 吳/nx 平/v 。/w
解/nr 出入/v ，/w 人/n 皆/d 避/v 之/r 。/w 有/v 一/m 人/n 獨/d 箕倨/d 視/v 之/r ，/w 解/nr 遣/v 人/n 問/v 其/r 名/n 姓/n 。/w 客/r 欲/d 殺/v 之/r 。/w 解/nr 曰/v ：/w 「/w 居/v 邑屋/n 至/v 不/d 見/u 敬/v ，/w 是/r 吾/r 德/n 不/d 脩/v 也/y ，/w 彼/r 何/r 罪/n ！/w 」/w 乃/c 陰/d 屬/v 尉史/nx 曰/v ：/w 「/w 是/r 人/n ，/w 吾/r 所/u 急/v 也/y ，/w 至/v 踐更/v 時/n 脫/v 之/r 。/w 」/w 每/d 至/v 踐更/t ，/w 數/d 過/v ，/w 吏/n 弗/d 求/v 。/w 怪/v 之/r ，/w 問/v 其/r 故/n ，/w 乃/c 解/nr 使/v 脫/v 之/r 。/w 箕踞/v 者/u 乃/c 肉/n 袒/a 謝/v 罪/n 。/w 少年/r 聞/v 之/r ，/w 愈/d 益/d 慕/v 解/nr 之/u 行/n 。/w
正義/nx 披/x 音/v 皮/x 義/x 反/v 。/w 謂/v 傍/v 其/r 山邊/n 以/c 通/v 。/w
威王/nr 大/d 說/v ，/w 置/v 酒/n 後宮/n ，/w 召/v 髡/nr 賜/v 之/r 酒/n 。/w 問/v 曰/v ：/w 「/w 先生/r 能/u 飲/v 幾何/r 而/c 醉/v ？/w 」/w 對/v 曰/v ：/w 「/w 臣/r 飲/v 一/m 斗/q 亦/d 醉/v ，/w 一/m 石/q 亦/d 醉/v 。/w 」/w 威王/nr 曰/v ：/w 「/w 先生/r 飲/v 一/m 斗/q 而/c 醉/v ，/w 惡/r 能/u 飲/v 一/m 石/q 哉/y ！/w 其/r 說/n 可/u 得/u 聞/v 乎/u ？/w 」/w 髡/nr 曰/v ：/w 「/w 賜/v 酒/n 大王/r 之/u 前/f ，/w 執法/nx 在/v 傍/d ，/w 御史/nx 在/v 後/d ，/w 髡/nr 恐懼/v 俯伏/v 而/c 飲/v ，/w 不/d 過/v 一/m 斗/q 徑/c 醉/v 矣/y 。/w 若/c 親有/n 嚴客/n ，/w 髡/nr 帣/v 韝/v 鞠/n ，/w 待/v 酒/n 於/p 前/f ，/w 時/d 賜/v 餘瀝/n ，/w 奉/v 觴/n 上/v 壽/n ，/w 數/d 起/v ，/w 飲/v 不/d 過/v 二/m 斗/q 徑/c 醉/v 矣/y 。/w 若/c 朋友/n 交/v 遊/v ，/w 久/d 不/d 相/d 見/v ，/w 卒/d 然/u 相/d 睹/v ，/w 歡/d 然/u 道/v 故/n ，/w 私/a 情/n 相/d 語/v ，/w 飲/v 可/a 五六/m 斗/q 徑/c 醉/v 矣/y 。/w 若/c 乃/v 州閭/n 之/u 會/n ，/w 男女/n 雜/d 坐/v ，/w 行酒/v 稽留/v ，/w 六博/v 投壺/v ，/w 相/d 引/v 為/v 曹/n ，/w 握/v 手/n 無/v 罰/n ，/w 目/n 眙/v 不/d 禁/v ，/w 前/f 有/v 墮/a 珥/n ，/w 後/f 有/v 遺/a 簪/n ，/w 髡/nr 竊/d 樂/v 此/r ，/w 飲/c 可/a 八/m 斗/q 而/c 醉/v 二參/m 。/w 日暮/t 酒闌/n ，/w 合/v 尊/n 促/d 坐/v ，/w 男女/n 同/d 席/v ，/w 履舄/n 交錯/a ，/w 杯盤/n 狼藉/a ，/w 堂/n 上/f 燭/n 滅/v ，/w 主人/n 留/v 髡/nr 而/c 送/v 客/n ，/w 羅襦/n 襟/n 解/v ，/w 微/d 聞/v 薌澤/n ，/w 當/d 此/r 之/u 時/n ，/w 髡/nr 心/n 最/d 歡/v ，/w 能/u 飲/v 一/m 石/q 。/w 故/c 曰/v 酒/v 極/d 則/c 亂/v ，/w 樂/v 極/d 則/c 悲/v ；/w 萬事/n 盡/a 然/u ，/w 言/v 不/d 可/u 極/v ，/w 極/v 之/r 而/c 衰/v 。/w 」/w 以/c 諷諫/v 焉/r 。/w 齊王/nr 曰/v ：/w 「/w 善/v 。/w 」/w 乃/c 罷/v 長夜/n 之/r 飲/n ，/w 以/p 髡/nr 為/v 諸侯/n 主客/n 。/w 宗室/n 置/v 酒/n ，/w 髡/nr 嘗/d 在/v 側/d 。/w
二十二年/t ，/w 魏/nx 、/w 趙/nx 、/w 韓/nx 列/v 為/v 諸侯/n 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 本/d 欲/d 敬/d 卜/v 吉凶/n ，/w 今/d 天意/n 可/u 知/v ，/w 故/c 止/v 。/w 」/w
集解/nx 左傳/nx 曰/v ：/w 「/w 隕石/n 于/p 宋/nx 五/m ，/w 隕星/n 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 按/v ：/w 僖十六年/t 左傳/nx 「/w 霣石/n 于/p 宋/nx 五/m ，/w 霣星/n 也/y 。/w 六鶂/nx 退/d 飛/v ，/w 過/v 宋/nx 都/n 」/w 。/w 是/r 當/d 宋襄公/nr 之/u 時/n 。/w 訪/v 內史/nx 叔興/nr 曰/v 「/w 吉凶/n 焉/r 在/v 」/w ？/w 對/v 曰/v 「/w 君/r 將/u 得/v 諸侯/n 而/v 不/d 終/v 」/w 也/y 。/w 然/c 莊七年/nx 傳/nx 又/c 云/v 「/w 恆星/nx 不/d 見/v ，/w 夜/t 中/n 星霣/n 如/v 雨/n ，/w 與/p 雨/n 偕/d 也/y 」/w 。/w 且/c 與/p 雨/n 偕/d 下/v ，/w 自/c 在/v 別/a 年/n ，/w 不/d 與/p 霣石/n 退/v 鶂/n 之/u 事/n 同/v 。/w 此/r 史/n 以/p 霣石/n 為/v 霣星/n ，/w 遂/c 連/v 恆星/n 不/d 見/v 之/u 時/n 與/p 雨/n 偕/d 為/v 文/n ，/w 故/c 與/p 左傳/nx 小/d 不/d 同/v 也/y 。/w
吳/nx 地/n 斗/nx 、/w 牛/nx 之/u 分野/nx 。/w 今/n 之/u 會稽/ns 、/w 九江/ns 、/w 丹陽/ns 、/w 豫章/ns 、/w 廬江/ns 、/w 廣陵/ns 、/w 六安/ns 、/w 臨淮/ns 郡/n 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 大宛傳/nx 曰/v 「/w 匈奴/nx 破/v 月氐王/nr ，/w 以/p 其/r 頭/n 為/v 飲器/n 」/w 。/w 裴氏/nr 注/n 彼/r 引/v 韋昭/nr 云/v 「/w 飲器/n ，/w 椑榼/n 也/y 」/w 。/w 晉灼/nr 曰/v 「/w 飲器/n ，/w 虎子/n 也/y 」/w 。/w 皆/d 非/v 。/w 椑榼/n 所/u 以/v 盛/v 酒/n 耳/y ，/w 非/d 用/p 飲/v 者/u 。/w 晉氏/nr 以/p 為/v 褻器/n 者/u ，/w 以/c 韓子/nx 、/w 呂氏春秋/nx 並/d 云/v 襄子/nr 漆/v 智伯/nr 頭/n 為/v 溲杅/n ，/w 故/c 云/v 。/w 正義/nx 劉/nr 云/v ：/w 「/w 酒器/n 也/y ，/w 每/d 賓/n 會/v 設/v 之/r ，/w 示/v 恨/v 深/d 也/y 。/w 」/w 按/v ：/w 諸/d 先儒/n 說/n 恐/d 非/a 。/w
後四歲/t ，/w 老上稽粥單于/nr 死/v ，/w 子/n 軍臣/nr 立/v 為/p 單于/nx 。/w 既立/c ，/w 孝文皇帝/nr 復/d 與/p 匈奴/nx 和親/v 。/w 而/c 中行/nx 說/nr 復/d 事/v 之/r 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 正月/t 也/y 。/w 音/v 烏/x 轄/x 反/v 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 張晏/nr 曰/v 「/w 趙/nx 之/u 苗裔/n 」/w 。/w
集解/nx 薛綜/nr 曰/v ：/w 「/w 縣藜/n 一/d 曰/v 美玉/n 。/w 」/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 從/p 其/r 多/a 者/u 。/w 蓍龜/v 之/u 道/n 幽微/a 難/d 明/v ，/w 慎/v 之/u 深/d 。/w 」/w
集解/nx 張華/nr 曰/v ：/w 「/w 匈奴/nx 名/a 冢/n 曰/v 逗落/ns 。/w 」/w
七年八月/t ，/w 襄公/nr 卒/v 。/w 太子/n 夷皋/nr 少/a 。/w 晉/nx 人/n 以/p 難/n 故/n ，/w 欲/d 立/v 長/a 君/n 。/w 趙盾/nr 曰/v ：/w 「/w 立/v 襄公/nr 弟/n 雍/nr 。/w 好/v 善/a 而/c 長/a ，/w 先君/r 愛/v 之/r ；/w 且/c 近/a 於/p 秦/nx ，/w 秦/nx 故/d 好/v 也/y 。/w 立/v 善/n 則/c 固/a ，/w 事/v 長/n 則/c 順/a ，/w 奉/v 愛/n 則/c 孝/a ，/w 結/v 舊好/n 則/c 安/a 。/w 」/w 賈季/nr 曰/v ：/w 「/w 不如/c 其/r 弟/n 樂/nr 。/w 辰嬴/nr 嬖/v 於/p 二/m 君/n ，/w 立/v 其/r 子/n ，/w 民/n 必/d 安/v 之/r 。/w 」/w 趙盾/nr 曰/v ：/w 「/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 子贛傳/nx 云/v 『/w 廢/v 居/v 』/w 。/w 著/x 猶/v 居/x 也/y 。/w 著/x 讀音/n 如/v 貯/x 。/w 」/w 索隱/nx 著/x 音/v 貯/x 。/w 漢書/nx 亦/d 作/v 「/w 貯/x 」/w ，/w 貯/x 猶/v 居/x 也/y 。/w 說文/nx 云/v ：/w 「/w 貯/x ，/w 積/v 也/y 。/w 」/w
致/v 胙/n 于/p 秦/nx 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 鉅橋/ns ，/w 倉/n 名/n 。/w 許慎/nr 曰/v 鉅鹿水/ns 之/u 大/a 橋/n 也/y ，/w 有/v 漕粟/n 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 鄒誕生/nr 云/v ：/w 「/w 鉅/a ，/w 大/a ；/w 橋/n ，/w 器/n 名/n 也/y 。/w 紂/nr 厚/a 賦稅/n ，/w 故/c 因/c 器/n 而/c 大/a 其/r 名/n 。/w 」/w
集解/nx 音/v 披/x 。/w 索隱/nx 音/v 披/x ，/w 兵器/n 也/y 。/w 劉逵/nr 吳都賦/nx 注/v 「/w 鈹/n ，/w 兩/m 刃/n 小/a 刀/n 」/w 。/w
集解/nx 地理志/nx 之/u 罘山/ns 在/v 腄縣/ns 。/w 正義/nx 罘/x 音/v 浮/x 。/w 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 在/v 萊州/ns 文登縣/ns 東北/f 百八十/m 里/q 。/w 成山/ns 在/v 文登縣/ns 西北/f 百九十/m 里/q 。/w 」/w 窮/n 猶/v 登/v 極/n 也/y 。/w 封禪書/nx 云/v ：/w 「/w 八神/nx ，/w 五/m 曰/v 陽主/nx ；/w 祠/v 之/r 罘/ns ；/w 七/m 曰/v 日主/nx ，/w 祠/v 成山/ns ，/w 成山/ns 斗/n 入/v 海/n 。/w 」/w 又/d 云/v ：/w 「/w 之罘山/ns 在/v 海/n 中/f 。/w 文登縣/ns ，/w 古/a 腄縣/ns 也/y 。/w 」/w
正義/nx 作/v 「/w 彰/x 」/w ，/w 音/v 章/x 。/w 碑文/n 作/v 「/w 畫璋/x 」/w 也/y 。/w
集解/nx 李奇/nr 曰/v ：/w 「/w 其/r 用/v 罪/n 深刻/d 至/p 骨/n 。/w 」/w 索隱/ns 次/p ，/w 至/p 也/y 。/w 李奇/nr 曰/v ：/w 「/w 其/r 用/v 法/n 刻/d 至/p 骨/n 。/w 」/w
六年四月癸未/t ，/w 侯閻澤赤元年/t 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 顏氏/nr 云/v 「/w 羅姑比/nr ，/w 單于/nx 季父/n 名/n 也/y 」/w 。/w 小顏/nr 云/v 「/w 比/m ，/w 頻/n 也/y 」/w 。/w 案/v ：/w 下/a 文/n 既/d 云/v 「/w 再/m 冠軍/v 」/w ，/w 無/d 容/v 更/d 言/v 頻/n 也/y 。/w
索隱/nx 悝/nr 號/v 高陵君/nr ，/w 初/d 封/v 於/p 彭/ns ，/w 昭襄王/nr 弟/n 也/y 。/w
復/d 以/p 中/v 謁/n 者/u 從/c 降/v 下碭/ns ，/w 以/c 至/v 彭城/ns 。/w 項羽/nr 擊/v ，/w 大/d 破/v 漢王/nr 。/w 漢王/nr 遁/v 而/c 西/v ，/w 嬰/nr 從/d 還/v ，/w 軍/v 於/p 雍丘/ns 。/w 王武/nr 、/w 魏公申徒/nr 反/v ，/w 從/c 擊/v 破/v 之/r 。/w 攻/v 下黃/ns ，/w 西/f 收/v 兵/n ，/w 軍/v 於/p 滎陽/ns 。/w 楚/nx 騎/n 來/v 眾/d ，/w 漢王/nr 乃/v 擇/v 軍/n 中/f 可/u 為/v （/w 車/n ）/w 騎/n 將/n 者/u ，/w 皆/d 推/v 故/a 秦/nx 騎士/n 重泉/ns 人/n 李必/nr 、/w 駱甲/nr 習/v 騎兵/n ，/w 今/d 為/v 校尉/nx ，/w 可/u 為/v 騎將/n 。/w 漢王/nr 欲/d 拜/v 之/r ，/w 必/nr 、/w 甲/nr 曰/v ：/w 「/w 臣/r 故/a 秦/nx 民/n ，/w 恐/v 軍/n 不/d 信/v 臣/r ，/w 臣/r 願/d 得/v 大王/n 左右/r 善/d 騎/v 者/u 傅/v 之/r 。/w 」/w 灌嬰/nr 雖/d 少/a ，/w 然/c 數/d 力/d 戰/v ，/w 乃/c 拜/v 灌嬰/nr 為/p 中大夫/nx ，/w 令/v 李必/nr 、/w 駱甲/nr 為/v 左右校尉/nx ，/w 將/v 郎中騎兵/n 擊/v 楚/nx 騎/n 於/p 滎陽/ns 東/f ，/w 大/d 破/v 之/r 。/w 受/v 詔/n 別/d 擊/v 楚/nx 軍/n 後/n ，/w 絕/v 其/r 餉道/n ，/w 起/p 陽武/ns 至/p 襄邑/ns 。/w 擊/v 項羽/nr 之/u 將/n 項冠/nr 於/p 魯/ns 下/f ，/w 破/v 之/r ，/w 所/u 將/v 卒/n 斬/v 右司馬/nx 、/w 騎將/nx 各/a 一/m 人/n 。/w 擊/v 破/v 柘公/nx 王武/nr ，/w 軍/v 於/p 燕西/ns ，/w 所/u 將/v 卒/n 斬/v 樓煩/nr 將/n 五/m 人/n ，/w 連尹/nx 一/m 人/q 。/w 擊/v 王武/nr 別/a 將/n 桓嬰/nr 白馬/ns 下/f ，/w 破/v 之/r ，/w 所/u 將/v 卒/n 斬/v 都尉/nx 一/m 人/q 。/w 以/v 騎/n 渡/v 河/ns 南/f ，/w 送/v 漢王/nr 到/p 雒陽/ns ，/w 使/v 北/f 迎/v 相國/nx 韓信/nr 軍/n 於/p 邯鄲/ns 。/w 還/v 至/p 敖倉/ns ，/w 嬰/nr 遷/v 為/p 御史大夫/nx 。/w
索隱/nx 行/x 音/v 胡/x 浪/x 反/v 。/w 謂/v 藉若侯/nr 是/v 匈奴/nx 祖之行/nr 也/y 。/w 漢書/nx 云/v 「/w 藉若侯/nx 產/nr ，/w 產/nr 即/v 大父/n 之/u 名/n 」/w 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 汲冢紀年惠王二年/t ，/w 魏/nx 大夫/nx 王錯/nr 出/v 奔/v 韓/nx 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 謂/v 卒/n 將/n 離心/v 而/c 懈怠/v 。/w
索隱/nx 傳/x 音/v 逐/x 緣/x 反/v 。/w 按/v ：/w 傳舍/n 、/w 幸舍/n 及/c 代舍/n ，/w 並/d 當/v 上/a 、/w 中/a 、/w 下/a 三/m 等/n 之/u 客/n 所/u 舍/v 之/u 名/n 耳/y 。/w
索隱/nx 案/v （/w 六/m 國/n ）/w 年表/nx ，/w 穆公二十八年/t 會/v 晉/nx ，/w 救/v 楚/nx ，/w 朝/v 周/nx 是也/y 。/w
燕惠王/nr 後悔/v 使/v 騎劫/nr 代/v 樂毅/nr ，/w 以故/c 破/v 軍/n 亡/v 將/n 失/v 齊/nx ；/w 又/c 怨/v 樂毅/nr 之/u 降/v 趙/nx ，/w 恐/v 趙/nx 用/v 樂毅/nr 而/c 乘/v 燕/nx 之/u 獘/n 以/c 伐/v 燕/nx 。/w 燕惠王/nr 乃/v 使/v 人/n 讓/v 樂毅/nr ，/w 且/c 謝/v 之/r 曰/v ：/w 「/w 先王/r 舉/v 國/n 而/c 委/v 將軍/r ，/w 將軍/r 為/p 燕/nx 破/v 齊/nx ，/w 報/v 先王/r 之/u 讎/n ，/w 天下/nx 莫/d 不/d 震動/v ，/w 寡人/r 豈/r 敢/v 一日/t 而/v 忘/v 將軍/r 之/u 功/n 哉/y ！/w 會/d 先王/r 棄/v 群臣/n ，/w 寡人/r 新/d 即位/v ，/w 左右/r 誤/v 寡人/r 。/w 寡人/r 之/u 使/v 騎劫/nr 代/p 將軍/r ，/w 為/c 將軍/r 久/d 暴露/v 於/p 外/n ，/w 故/c 召/v 將軍/r 且/c 休/v ，/w 計/v 事/n 。/w 將軍/r 過/d 聽/a ，/w 以/c 與/p 寡人/r 有/v 隙/n ，/w 遂/c 捐/v 燕/nx 歸/v 趙/nx 。/w 將軍/r 自/d 為/v 計/n 則/c 可/v 矣/y ，/w 而/c 亦/d 何/r 以/v 報/v 先王/r 之/u 所以/v 遇/v 將軍/r 之/u 意/n 乎/y ？/w 」/w 樂毅/nr 報/v 遺/v 燕惠王/nr 書/n 曰/v ：/w
索隱/nx 音/v 附/x 。/w 荀悅/nr 云/v ：/w 「/w 傅/n ，/w 正/a 卒/n 也/y 。/w 」/w 小顏/nr 云/v 舊/a 法/n 二十三/m 而/c 傅/n ，/w 今/d 改/v 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 二世三年七月/t 也/y 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 應劭/nr 曰/v 「/w 洹水/ns 在/v 湯陰/ns 界/v 。/w 殷墟/ns ，/w 故/a 殷/nx 都/n 也/y 」/w 。/w 瓚/nr 曰/v 「/w 洹水/ns 在/v 今/a 安陽縣/ns 北/f ，/w 去/p 朝歌/ns 殷/nx 都/n 一百五十/m 里/q 。/w 然則/c 此/r 殷虛/ns 非/v 朝歌/ns 也/y 。/w 汲冢古文/nx 曰/v 『/w 盤庚/nr 遷/v 于/p 此/r 』/w ，/w 汲冢/nr 曰/v 『/w 殷虛/ns 南/f 去/p 鄴/ns 三十/m 里/q 』/w 。/w 是/r 舊/a 殷虛/ns ，/w 然則/c 朝歌/ns 非/v 盤庚/nr 所/u 遷/v 者/u 」/w 。/w 索隱/nx 按/v ：/w 釋例/n 云/v 「/w 洹水/ns 出/v 汲郡/ns 林慮縣/ns ，/w 東北/f 至/v 長樂/ns 入/v 清水/ns 」/w 是也/y 。/w 汲冢古文/nx 云/v 「/w 盤庚/nr 自/d 奄/ns 遷/v 于/p 北蒙/ns ，/w 曰/v 殷虛/ns ，/w 南/f 去/p 鄴州/ns 三十/m 里/q 」/w ，/w 是/r 殷虛/ns 南/f 舊/a 地/n 名號/n 北蒙/ns 也/y 。/w
北海/ns 東安平/ns ，/w 六國/nx 時/n 曰/v 安平/ns 」/w ，/w 則/c 徐廣/nr 云/v 在/v 北海/ns 是/d 。/w 正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 安平城/ns 在/v 青州/ns 臨淄縣/ns 東/f 十九/m 里/q ，/w 古紀國/nx 之/u 酅邑/ns 。/w 」/w 青州/ns 即/v 北海郡/ns 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 在/v 霸陵/ns 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 蘇林/ns 曰/v 「/w 亭/n 名/n ，/w 在/v 長安/ns 東/f 十三/m 里/q 」/w 。/w
二十八年/t ，/w 初/d ，/w 靈公/nr 取/v 魯/nx 女/n ，/w 生/v 子/n 光/nr ，/w 以/p 為/v 太子/n 。/w 仲姬/nr ，/w 戎姬/nr 。/w 戎姬/nr 嬖/v ，/w 仲姬/nr 生/v 子牙/nr ，/w 屬/v 之/r 戎姬/nr 。/w 戎姬/nr 請/v 以/p 為/v 太子/n ，/w 公/r 許/v 之/r 。/w 仲姬/nr 曰/v ：/w 「/w 不/d 可/v 。/w 光/nr 之/u 立/v ，/w 列/v 於/p 諸侯/n 矣/y ，/w 今/d 無/v 故/n 廢/v 之/r ，/w 君/r 必/d 悔/v 之/r 。/w 」/w 公/r 曰/v ：/w 「/w 在/v 我/r 耳/y 。/w 」/w 遂/c 東/v 太子光/nr ，/w 使/v 高厚/nr 傅/v 牙/nr 為/v 太子/n 。/w 靈公/nr 疾/v ，/w 崔杼/nr 迎/v 故/a 太子光/nr 而/c 立/v 之/r ，/w 是/r 為/v 莊公/nr 。/w 莊公/nr 殺/v 戎姬/nr 。/w 五月壬辰/t ，/w 靈公/nr 卒/v ，/w 莊公/nr 即位/v ，/w 執/v 太子牙/nr 於/p 句竇/ns 之/u 丘/n ，/w 殺/v 之/r 。/w 八月/t ，/w 崔杼/nr 殺/v 高厚/nr 。/w 晉/nx 聞/v 齊/nx 亂/v ，/w 伐/v 齊/nx ，/w 至/p 高唐/ns 。/w
正義/nx 范氏/nr 、/w 中行氏/nr 之/u 祖/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 伯嚭/nr ，/w 州犁/nr 孫/n 也/y 。/w 史記/nx 與/p 吳越春秋/nx 同/v 。/w 嚭/x 音/v 披/x 美/x 反/v 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 在/v 河東/ns 大陽縣/ns 。/w 」/w
譖/v 訴/v 不/d 行/v 曰/v 明/a 。/w 逆/n 知/v 之/r ，/w 故/v 不/d 行/v 。/w
呂后/nr 最/d 怨/v 戚夫人/nr 及/c 其/r 子/n 趙王/nr ，/w 迺/c 令/v 永巷/nr 囚/v 戚夫人/nr ，/w 而/c 召/v 趙王/nr 。/w 使者/n 三/m 反/v ，/w 趙相/nx 建平侯/nx 周昌/nr 謂/v 使者/n 曰/v ：/w 「/w 高帝/nr 屬/v 臣/r 趙王/nr ，/w 趙王/nr 年/n 少/a 。/w 竊/d 聞/v 太后/r 怨/v 戚夫人/nr ，/w 欲/d 召/v 趙王/nr 并/d 誅/v 之/r ，/w 臣/r 不/d 敢/v 遣/v 王/r 。/w 王/r 且/c 亦/d 病/v ，/w 不/d 能/v 奉/v 詔/n 。/w 」/w 呂后/nr 大/d 怒/v ，/w 迺/c 使/v 人/n 召/v 趙相/nx 。/w 趙相/nx 徵/nr 至/v 長安/ns ，/w 迺/c 使/v 人/n 復/d 召/v 趙王/nr 。/w 王/r 來/v ，/w 未/d 到/v 。/w 孝惠帝/nr 慈仁/a ，/w 知/v 太后/r 怒/v ，/w 自/d 迎/v 趙王/nr 霸上/ns ，/w 與/p 入/v 宮/n ，/w 自/d 挾/v 與/p 趙王/nr 起居/v 飲食/v 。/w 太后/nr 欲/d 殺/v 之/r ，/w 不/d 得/v 閒/n 。/w 孝惠元年十二月/t ，/w 帝/r 晨/d 出/v 射/v 。/w 趙王/nr 少/a ，/w 不/d 能/v 蚤/d 起/v 。/w 太后/r 聞/v 其/r 獨/d 居/v ，/w 使/v 人/n 持/v 酖/n 飲/v 之/r 。/w 犁明/t ，/w 孝惠/nr 還/v ，/w 趙王/nr 已/d 死/v 。/w 於是/c 迺/c 徙/v 淮陽王/nx 友/nr 為/v 趙王/nx 。/w 夏/t ，/w 詔/n 賜/v 酈侯/nx 父/n 追謚/v 為/p 令武侯/nx 。/w 太后/r 遂/c 斷/v 戚夫人/nr 手/n 足/n ，/w 去/v 眼/n ，/w 煇/v 耳/n ，/w 飲/v 瘖藥/n ，/w 使/u 居/v 廁/n 中/f ，/w 命/v 曰/v 「/w 人彘/nx 」/w 。/w 居/v 數/m 日/q ，/w 迺/c 召/v 孝惠帝/nr 觀/v 人彘/nx 。/w 孝惠/nr 見/v ，/w 問/v ，/w 迺/c 知/v 其/r 戚夫人/nr ，/w 迺/c 大/d 哭/v ，/w 因/c 病/v ，/w 歲餘/t 不/d 能/u 起/v 。/w 使/v 人/n 請/v 太后/r 曰/v ：/w 「/w 此/r 非/d 人/n 所/u 為/v 。/w 臣/r 為/v 太后/r 子/n ，/w 終/d 不/d 能/u 治/v 天下/nx 。/w 」/w 孝惠/nr 以/v 此/r 日/d 飲/v 為/v 淫樂/n ，/w 不/d 聽/v 政/n ，/w 故/c 有/v 病/n 也/y 。/w
二十九年十月/t ，/w 梁孝王/nr 入/v 朝/v 。/w 景帝/nr 使/v 使/n 持/v 節/n 乘/v 輿/n 駟/v 馬/n ，/w 迎/v 梁王/nr 於/p 關/ns 下/f 。/w 既/d 朝/v ，/w 上/r 疏/v 因/c 留/v ，/w 以/c 太后/r 親/a 故/n 。/w 王/r 入/v 則/c 侍/v 景帝/nr 同/a 輦/n ，/w 出/v 則/c 同/a 車/n 游獵/v ，/w 射/v 禽獸/n 上林/ns 中/f 。/w 梁/nx 之/u 侍中/nx 、/w 郎/nx 、/w 謁/nx 者/u 著/v 籍引/n 出入/v 天子/nx 殿/n 門/n ，/w 與/p 漢/nx 宦官/n 無/v 異/n 。/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 穹廬/n ，/w 旃帳/n 。/w 」/w
五年/t ，/w 夷侯馬從元年/t 。/w
索隱/nx 謂/v 申叔時/nr 之/u 語/n 。/w 正義/nx 家語/nx 云/v ：/w 「/w 孔子/nr 讀/v 史記/nx 至/p 楚/nx 復/v 陳/nx ，/w 喟/d 然/u 曰/v ：/w 『/w 賢/a 哉/y 楚莊王/nr ！/w 輕/v 千乘/n 之/u 國/n 而/c 重/v 一/m 言/n 之/u 信/n 。/w 非/v 申叔時/nr 之/u 忠/a ，/w 弗/d 能/u 建/v 其/r 義/n ；/w 非/d 楚莊王/nr 之/u 賢/a ，/w 不/d 能/u 受/v 其/r 訓/n 也/y 。/w 』/w 」/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 高祖/nr 受/v 命/n 知/v 之/r 也/y 。/w 宜/c 見/v 鼎/n 於/p 其/r 廟/n 。/w 」/w
正義/nx 此時/t 秦/nx 伐/v 趙/nx 上黨/ns 欲/d 克/v ，/w 無/v 意/n 伐/v 齊/nx 、/w 楚/nx ，/w 故/c 言/v 趙/nx 之/u 於/p 齊/nx 、/w 楚/nx 為/v 扞蔽/n 也/y 。/w
李陵/nr 既/d 壯/v ，/w 選/v 為/p 建章監/nx ，/w 監/v 諸/a 騎/n 。/w 善/v 射/v ，/w 愛/v 士卒/n 。/w 天子/nx 以/p 為/v 李氏/n 世將/n ，/w 而/c 使/v 將/v 八百/m 騎/q 。/w 嘗/d 深/d 入/v 匈奴/nx 二千餘/m 里/q ，/w 過/v 居延/ns 視/v 地形/n ，/w 無/v 所/u 見/v 虜/v 而/c 還/v 。/w 拜/v 為/p 騎都尉/nx ，/w 將/v 丹陽/ns 楚/nx 人/n 五千/m 人/n ，/w 教/v 射/v 酒泉/ns 、/w 張掖/ns 以/p 屯/v 衛/v 胡/n 。/w
孔子/nr 以/p 四教/n ：/w 文/n ，/w 行/n ，/w 忠/n ，/w 信/n 。/w 絕/n 四/m ：/w 毋/v 意/v ，/w 毋/v 必/v ，/w 毋/v 固/v ，/w 毋/v 我/v 。/w 所/u 慎/v ：/w 齊/n ，/w 戰/n ，/w 疾/n 。/w 子罕/nr 言/v 利/n 與/p 命/n 與/p 仁/n 。/w 不/d 憤/a 不/d 啟/a ，/w 舉/v 一/m 隅/n 不/d 以/v 三/m 隅/n 反/v ，/w 則/c 弗/d 復/v 也/y 。/w
太史公/nr 曰/v ：/w 吾/r 如/v 淮陰/ns ，/w 淮陰/ns 人/n 為/u 余/r 言/v ，/w 韓信/ns 雖/c 為/v 布衣/n 時/n ，/w 其/r 志/n 與/p 眾/n 異/a 。/w 其/r 母/n 死/v ，/w 貧/a 無/d 以/p 葬/v ，/w 然/v 乃/v 行/v 營/v 高/a 敞/a 地/n ，/w 令/v 其/r 旁/a 可/u 置/v 萬/m 家/n 。/w 余/r 視/v 其/r 母/n 冢/n ，/w 良/a 然/u 。/w 假令/c 韓信/nr 學/v 道/n 謙/a 讓/a ，/w 不/d 伐/v 己/r 功/n ，/w 不/d 矜/v 其/r 能/n ，/w 則/c 庶幾/d 哉/y ，/w 於/p 漢家/nx 勳/n 可/u 以/p 比/v 周/nx 、/w 召/nx 、/w 太公/nr 之/u 徒/n ，/w 後世/n 血/n 食/v 矣/y 。/w 不/d 務/v 出/v 此/r ，/w 而/c 天下/nx 已/d 集/v ，/w 乃/c 謀/v 畔逆/n ，/w 夷/v 滅/v 宗族/n ，/w 不/d 亦/d 宜/a 乎/y ！/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 名/n 澤/nr ，/w 高祖八年/t 卒/v ，/w 謚/v 令武侯/nx ，/w 追謚/v 曰/v 悼武王/nx 。/w 」/w
集解/nx 郭璞/nr 曰/v ：/w 「/w 以/n 海魚/n 須/n 為/v 旒旌/n ，/w 言/v 橈弱/a 也/y 。/w 通帛/n 為/v 旃/n 也/y 。/w 」/w
懿公/nr 之/u 立/v ，/w 驕/a ，/w 民/n 不/d 附/v 。/w 齊/nx 人/n 廢/v 其/r 子/n 而/c 迎/v 公子元/nr 於/p 衛/nx ，/w 立/v 之/r ，/w 是/r 為/v 惠公/nr 。/w 惠公/nr ，/w 桓公/nr 子/n 也/y 。/w 其/r 母/n 衛/nx 女/n ，/w 曰/v 少衛姬/nr ，/w 避/v 齊/nx 亂/n ，/w 故/c 在/v 衛/nx 。/w
【/w 索隱/nx 述贊/v 】/w 春秋/t 之/u 後/n ，/w 王室/n 益/d 卑/v 。/w 楚/nx 彊/v 南服/n ，/w 秦/nx 霸/v 西垂/n 。/w 三/m 卿/n 分/v 晉/nx ，/w 八/m 代/n 興/v 媯/n 。/w 遞/d 主/v 盟會/n ，/w 互/d 為/v 雄雌/n 。/w 二周/nx 前/d 滅/v ，/w 六國/nx 後/d 隳/v 。/w 壯/d 哉/y 嬴氏/nr ，/w 吞并/v 若/r 斯/r 。/w
收/v 西河/ns 、/w 上黨/ns 之/u 兵/n ，/w 從/c 至/v 彭城/ns ；/w 越/nx 之/u 侵/v 掠/v 梁/nx 地/n 以/u 苦/v 項羽/ns 。/w 作/v 魏豹/nr 彭越/nr 列傳/nx 第三十/m 。/w
索隱/nx 賓/x 亦/x 反/v 。/w
索隱/nx 按/v ：/w 始/d 天下/nx 名/v 「/w 鄧氏錢/nx 」/w ，/w 今/d 皆/d 沒/v 入/v ，/w 卒/d 竟/d 無/v 一/m 錢/n 之/u 名/n 也/y 。/w
索隱/nx 謂/v 秦/nx 強/a 而/c 抑/v 八/m 州/n 使/u 朝/v 己/r 也/y 。/w 漢書/nx 作/v 「/w 招/v 八/m 州/n 」/w ，/w 亦/d 通/v 也/y 。/w
集解/nx 應劭/nr 曰/v ：/w 「/w 始/d 取/v 天下/nx 者/u 為/v 祖/n ，/w 高帝/nr 稱/v 高祖/nr 是也/y 。/w 始/d 治/v 天下/nx 者/u 為/v 宗/n ，/w 文帝/nr 稱/v 太宗/nr 是也/y 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 一/d 云/v 『/w 方/n 內/f 安/a ，/w 兵革/n 息/a 』/w 。/w 」/w
正義/nx 即/v 上西縣/ns 是也/y 。/w
集解/nx 胻/x 音/v 衡/x ，/w 腳脛/n 也/y 。/w 索隱/nx 劭/x 音/v 衡/x ，/w 即/v 腳脛/n 。/w
六年十二月甲申/t ，/w 壯侯召歐元年/t 。/w
索隱/nx 按/v ：/w 漢書/nx 云/v 「/w 右千騎將/nx 王/v 」/w ，/w 然則/c 此/r 千騎將/nx 漢/nx 之/u 將/n ，/w 屬/c 趙/nx 破/v 奴/nx ，/w 得/v 匈奴/nx 五/m 王/n 及/c 王母/n 也/y 。/w 或/r 云/v 右千騎將/nx 即/v 匈奴/nx 王/n 之/u 名/n 。/w
元年四月乙巳/t ，/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 名/n 俗/nr 。/w 」/w 正義/nx 按/v ：/w 後/d 封/v 修成君/nr 者/u 。/w
索隱/nx 趙王遷/nr 也/y 。/w 正義/nx 趙/nx 幽繆王遷/nr 八年/t ，/w 秦/nx 取/v 趙/nx 地/n 至/p 平陽/ns 。/w 平陽/ns 在/v 貝州/ns 歷亭縣/ns 界/n 。/w 遷/nr 王/v 於/p 房陵/ns 。/w
集解/nx 尚書/nx 「/w 傅/x 」/w 字/n 作/v 「/w 敷/x 」/w 。/w 馬融/nr 曰/v ：/w 「/w 敷/v ，/w 分/v 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 尚書/nx 作/v 「/w 敷/v 土/n 隨/p 山/n 刊/v 木/n 」/w 。/w 今/d 案/v ：/w 大戴禮/nx 作/v 「/w 傅/v 土/n 」/w ，/w 故/c 此/r 紀/nx 依/v 之/r 。/w 傅/x 即/v 付/x 也/y ，/w 謂/v 付/v 功屬役/n 之/u 事/n 。/w 若/r 尚書/nx 作/v 「/w 敷/v 」/w ，/w 敷/v ，/w 分/v 也/y ，/w 謂/v 令/v 人/n 分布/v 理/v 九州/nx 之/u 土地/n 也/y 。/w 表/v 木/n ，/w 謂/v 刊/v 木/n 立/v 為/p 表記/n ，/w 與/p 孔/nr 注書/n 意/n 異/a 。/w
索隱/nx 啑/x ，/w 鄒/x 音/v 使/x 接/x 反/v 。/w 又/c 云/v 或/d 作/v 「/w 喢/x 」/w ，/w 音/v 丁/x 牒/x 反/v 。/w
正義/nx 矯/x ，/w 紀/x 兆/x 反/v 。/w 召平/nr 從/p 廣陵/ns 渡/v 京口/ns 江/ns 至/v 吳/ns ，/w 詐/v 陳王/nr 命/n 拜/v 梁/nr 。/w
於是/c 晉/nx 始/d 作/v 三行/n 。/w 荀林/nr 父/n 將/v 中行/nx ，/w 先縠/nr 將/v 右行/nx ，/w 先蔑/nr 將/v 左行/nx 。/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 夏禹/nr 之/u 樂/v 大夏/nx 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 決錄/nx 云/v 建/nr 字/n 長君/nr 。/w
正義/nx 河/ns 外/d 謂/v 鄭/ns 、/w 滑州/ns ，/w 北/f 臨/v 河/ns 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰：/w 「/w 謚/n 曰/v 壯/nr 。/w 」/w
正義/nx 格/x 彭/x 反/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 姓/n 韓/nr 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 一/d 作/v 『/w 脩/x 』/w 。/w 」/w 正義/nx 謂/v 行/v 大/d 備/a 之/u 禮/n 也/y 。/w
「/w 大王/r 嘗/d 與/p 吳/nx 人/n 戰/v ，/w 五/m 戰/v 而/c 三/n 勝/v ，/w 陣/nx 卒/n 盡/a 矣/y ；/w 偏/d 守/v 新城/ns ，/w 存/a 民/n 苦/a 矣/y 。/w 臣/r 聞/v 功/n 大/a 者/u 易/d 危/v ，/w 而/c 民/n 敝/a 者/u 怨/v 上/r 。/w 夫/y 守/v 易/d 危/v 之/u 功/n 而/c 逆/v 彊/a 秦/nx 之/u 心/n ，/w 臣/r 竊/d 為/v 大王/r 危/v 之/r 。/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 三神祠/ns 今/a 名/n 原過祠/ns ，/w 今/d 在/v 霍山/ns 側/f 也/y 。/w 」/w
十年/t ，/w 張儀/nr 死/v 。/w 十一年/t ，/w 與/p 秦武王/nr 會/v 應/ns 。/w 十二年/t ，/w 太子/n 朝/v 於/p 秦/nx 。/w 秦/nx 來/u 伐/v 我/r 皮氏/ns ，/w 未/d 拔/v 而/c 解/v 。/w 十四年/t ，/w 秦/nx 來/u 歸/v 武王后/nr 。/w 十六年/t ，/w 秦/nx 拔/v 我/r 蒲反/ns 、/w 陽晉/ns 、/w 封陵/ns 。/w 十七年/t ，/w 與/p 秦/nx 會/v 臨晉/ns 。/w 秦/nx 予/v 我/r 蒲反/ns 。/w 十八年/t ，/w 與/p 秦/nx 伐/v 楚/nx 。/w 二十一年/t ，/w 與/p 齊/nx 、/w 韓/nx 共/d 敗/v 秦/nx 軍/n 函谷/ns 。/w
褚先生/nr 曰/v ：/w 臣/r 為/v 郎/nx 時/n ，/w 問/v 習/v 漢家/nx 故/a 事/n 者/u 鍾離生/nr 。/w 曰/v ：/w 王太后/nr 在/v 民閒/n 時/n 所/u 生/v （/w 子/n ）/w 女/n 者/u ，/w 父/n 為/v 金王孫/nr 。/w 王孫/nr 已/d 死/v ，/w 景帝/nr 崩/v 後/d ，/w 武帝/nr 已/d 立/v ，/w 王太后/nr 獨/d 在/v 。/w 而/c 韓王/nx 孫/n 名嫣/nr 素/d 得/v 幸/v 武帝/nr ，/w 承/v 閒/n 白/v 言/v 太后/r 有/v 女/n 在/v 長陵/ns 也/y 。/w 武帝/nr 曰/v ：/w 「/w 何/r 不/d 蚤/d 言/v ！/w 」/w 乃/c 使/v 使/n 往/v 先/d 視/v 之/r ，/w 在/v 其/r 家/n 。/w 武帝/nr 乃/c 自/d 往/v 迎取/v 之/r 。/w 蹕/v 道/n ，/w 先驅/n 旄騎/n 出/v 橫城/ns 門/n ，/w 乘/v 輿/n 馳/v 至/p 長陵/ns 。/w 當/p 小市/ns 西/f 入/v 里/n ，/w 里/n 門/n 閉/v ，/w 暴/d 開/v 門/n ，/w 乘/v 輿/n 直/d 入/v 此/r 里/n ，/w 通/v 至/p 金氏/n 門/n 外/f 止/v ，/w 使/v 武騎/n 圍/v 其/r 宅/n ，/w 為/v 其/r 亡/v 走/v ，/w 身/d 自/d 往/v 取/v 不/d 得/v 也/y 。/w 即/c 使/v 左右/n 群臣/n 入/v 呼/v 求/v 之/r 。/w 家人/n 驚/d 恐/v ，/w 女/n 亡/v 匿/v 內/n 中/f 床/n 下/f 。/w 扶持/v 出/v 門/n ，/w 令/v 拜謁/v 。/w 武帝/nr 下/v 車/n 泣/v 曰/v ：/w 「/w 嚄/y ！/w 大姊/n ，/w 何/r 藏/v 之/r 深/d 也/y ！/w 」/w 詔/v 副/a 車/n 載/v 之/r ，/w 迴/v 車/n 馳/d 還/v ，/w 而/c 直/d 入/v 長樂宮/ns 。/w 行/v 詔門/ns 著/v 引籍/n ，/w 通/v 到/p 謁/v 太后/r 。/w 太后/r 曰/v ：/w 「/w 帝/r 倦/a 矣/y ，/w 何/r 從/c 來/v ？/w 」/w 帝/r 曰/v ：/w 「/w 今/d 者/u 至/v 長陵/ns 得/v 臣/r 姊/n ，/w 與/p 俱/d 來/v 。/w 」/w 顧/v 曰/v ：/w 「/w 謁/v 太后/r ！/w 」/w 太后/r 曰/v ：/w 「/w 女/n 某/r 邪/y ？/w 」/w 曰/v ：/w 「/w 是也/y 。/w 」/w 太后/r 為/p 下/v 泣/n ，/w 女/n 亦/d 伏/v 地/n 泣/v 。/w 武帝/nr 奉/v 酒/n 前/d 為/v 壽/n ，/w 奉/v 錢/n 千萬/m ，/w 奴婢/n 三百/m 人/n ，/w 公田/n 百/m 頃/q ，/w 甲/a 第/n ，/w 以/p 賜/v 姊/n 。/w 太后/r 謝/v 曰/v ：/w 「/w 為/y 帝/r 費/v 焉/r 。/w 」/w 於是/c 召/v 平陽主/nr 、/w 南宮主/nr 、/w 林慮主/nr 三/m 人/n 俱/d 來/v 謁/v 見/v 姊/n ，/w 因/c 號曰/v 脩成君/nr 。/w 有/v 子/n 男/n 一/m 人/n ，/w 女/n 一/m 人/n 。/w 男/n 號/v 為/p 脩成子仲/nr ，/w 女/n 為/v 諸侯王/n 王后/n 。/w 此/r 二/m 子/n 非/d 劉氏/n ，/w 以故/c 太后/r 憐/v 之/r 。/w 脩成子仲/nr 驕恣/a ，/w 陵/v 折/v 吏民/n ，/w 皆/d 患/v 苦/v 之/r 。/w
正義/nx 披/x 音/v 片/x 被/x 反/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 纖微/n 伺/v 察/v 之/r 。/w 」/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 色/n 黑/a 而/c 墳/n 起/v 。/w 」/w
索隱/nx 較/a ，/w 明/a 也/y 。/w
集解/nx 如淳/nr 曰/v ：/w 「/w 邑/n 名/n ，/w 六國/nx 時/n 齊/nx 有/v 清郭君/nr 。/w 清/x 音/v 靜/x 。/w 」/w 索隱/nx 按/v 表/nx ，/w 駟鈞/nr 封/v 鄔侯/nr 。/w 不/d 同/v 者/u ，/w 蓋/d 後/d 徙/v 封/v 於/p 鄔/ns 。/w 鄔/ns 屬/v 鉅鹿郡/ns 。/w
正義/nx 論士/n 能/a 善/a 卒/n 不/d 戰/v 。/w
肅靈公/nr ，/w 昭子/nr 子/n 也/y 。/w 居/v 涇陽/ns 。/w 享/v 國/n 十年/t 。/w 葬/v 悼公/nr 西/f 。/w 生/v 簡公/nr 。/w
正義/nx 上/x 於/x 連/x 反/v ，/w 下/x 音/v 預/x 。/w 括地志/x 云/v ：/w 「/w 閼與/ns ，/w 聚落/n ，/w 今/a 名/n 烏蘇城/ns ，/w 在/v 潞州/ns 銅鞮縣/ns 西北/f 二十/m 里/q 。/w 又/c 儀州/ns 和順縣城/ns ，/w 亦/d 云/v 韓閼與邑/ns 。/w 二/m 所/n 未/d 詳/v 。/w 又/d 有/v 閼與山/ns 在/v 洺州/ns 武安縣/ns 西/f 五十/m 里/q ，/w 蓋/d 是也/y 。/w 」/w
中山靖王/nx 勝/nr ，/w 以/v 孝景/nr 前/d 三年/t 用/p 皇子/n 為/v 中山王/nx 。/w 十四年/t ，/w 孝景帝/nr 崩/v 。/w 勝/nr 為/v 人/n 樂/v 酒/n 好/v 內/n ，/w 有/v 子/n 枝屬/n 百二十餘/m 人/n 。/w 常/d 與/p 兄/n 趙王/nr 相/d 非/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 兄/n 為/v 王/n ，/w 專/d 代/d 吏/n 治/v 事/n 。/w 王/n 者/u 當/d 日/d 聽/d 音樂/n 聲色/n 。/w 」/w 趙王/nr 亦/d 非/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 中山王/nr 徒/d 日/d 淫/v ，/w 不/d 佐/v 天子/nx 拊循/v 百姓/n ，/w 何/r 以/p 稱/v 為/p 藩臣/n ！/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ；/w 「/w 所/u 病/v 猶/v 療病/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 曹/n ，/w 輩/n 也/y 。/w 偶/n ，/w 類/n 也/y 。/w 謂/v 徒輩/n 之/u 類/n 。/w
齊侯太公和/nr 立/v 二年/t ，/w 和/nr 卒/v ，/w 子/n 桓公午/nr 立/v 。/w 桓公午五年/t ，/w 秦/nx 、/w 魏/nx 攻/v 韓/nx ，/w 韓/nx 求/d 救/n 於/v 齊/nx 。/w 齊桓公/nr 召/v 大臣/n 而/c 謀/v 曰/v ：/w 「/w 蚤/d 救/v 之/r 孰/r 與/p 晚/d 救/v 之/r ？/w 」/w 騶忌/nr 曰/v ：/w 「/w 不/d 若/r 勿/d 救/v 。/w 」/w 段干朋/nr 曰/v ：/w 「/w 不/d 救/v ，/w 則/c 韓/nx 且/c 折/v 而/c 入/v 於/p 魏/nx ，/w 不/d 若/r 救/v 之/r 。/w 」/w 田臣思/nr 曰/v ：/w 「/w 過/v 矣/y 君/r 之/u 謀/n 也/y ！/w 秦/nx 、/w 魏/nx 攻/v 韓/nx 、/w 楚/nx ，/w 趙/nx 必/d 救/v 之/r ，/w 是/r 天/n 以/p 燕/nx 予/v 齊/nx 也/y 。/w 」/w 桓公/nr 曰/v ：/w 「/w 善/v 」/w 。/w 乃/c 陰/d 告/v 韓/nx 使者/n 而/c 遣/v 之/r 。/w 韓/nx 自/d 以為/v 得/v 齊/nx 之/u 救/n ，/w 因/c 與/p 秦/nx 、/w 魏/nx 戰/v 。/w 楚/nx 、/w 趙/nx 聞/v 之/r ，/w 果/c 起/v 兵/n 而/c 救/v 之/r 。/w 齊/nx 因/c 起/v 兵/n 襲/v 燕國/nx ，/w 取/v 桑丘/ns 。/w
其後十四歲/t 而/c 孔子/nr 相/v 魯/nx 。/w 後四歲/t ，/w 趙簡子/nr 以/v 晉陽/ns 之/u 亂/n 也/y ，/w 而/c 與/p 韓/nx 、/w 魏/nx 共/d 攻/v 范/nx 、/w 中行氏/nx 。/w 魏獻子/nr 生/v 魏侈/nr 。/w 魏侈/nr 與/p 趙鞅/nr 共/d 攻/v 范/nx 、/w 中行氏/nx 。/w
索隱/nx 名/n 蕩/nr 。/w
景公/nr 享/v 國/n 四十年/t 。/w 居/v 雍高/ns 寢/f ，/w 葬/v 丘里/ns 南/f 。/w 生/v 畢公/nr 。/w
荊/ns 及/c 衡陽/ns 維/v 荊州/ns ：/w 江/ns 、/w 漢/ns 朝宗/v 于/p 海/n 。/w 九江/ns 甚/d 中/a ，/w 沱/ns 、/w 涔/ns 已/d 道/v ，/w 雲土/ns 、/w 夢/ns 為/v 治/n 。/w 其/r 土/n 塗泥/n 。/w 田/n 下中/a ，/w 賦/n 上下/d 。/w 貢/v 羽/n 、/w 旄/n 、/w 齒/n 、/w 革/n ，/w 金/n 三品/a ，/w 杶/n 、/w 榦/n 、/w 栝/n 、/w 柏/n ，/w 礪/n 、/w 砥/n 、/w 砮/n 、/w 丹/n ，/w 維/v 箘簬/n 、/w 楛/n ，/w 三/m 國/n 致/v 貢/v 其/r 名/n ，/w 包匭/n 菁茅/n ，/w 其/r 篚/n 玄/a 纁/a 璣/n 組/n ，/w 九江/ns 入/v 賜/v 大龜/nx 。/w 浮/v 于/p 江/ns 、/w 沱/ns 、/w 涔/ns 、/w （/w 于/ns ）/w 漢/ns ，/w 踰/v 于/p 雒/ns ，/w 至/v 于/p 南河/ns 。/w
【/w 索隱/nx 述贊/v 】/w 韓襄/nr 遺/v 孽/n ，/w 始/d 從/v 漢中/ns 。/w 剖/v 符/n 南/f 面/n ，/w 徙/v 邑/n 北/f 通/n 。/w 穨/d 當/u 歸/v 國/n ，/w 龍/n 雒/n 有/v 功/n 。/w 盧綰/nr 親愛/v ，/w 群臣/n 莫/d 同/v 。/w 舊/a 燕/nx 是/r 王/n ，/w 東胡/nx 計/v 窮/a 。/w
正義/nx 地理志/nx 云/v ：/w 「/w 安息國/nx 京/ns 西/f 萬一千二百/m 里/q 。/w 自/p 西關/ns 西/f 行/v 三千四百/m 里/q 至/p 阿蠻國/nx ，/w 西/f 行/v 三千六百/m 里/q 至/p 斯賓國/nx ，/w 從/p 斯賓/nx 南/f 行/v 度/v 河/n ，/w 又/c 西南/f 行/v 至/p 于/p 羅國/nx 九百六十/m 里/q ，/w 安息/nx 西/f 界/n 極/d 矣/y 。/w 自/p 此/r 南/f 乘/v 海/n 乃/c 通/v 大秦國/nx 。/w 」/w 漢書/nx 云/v ：/w 「/w 北/f 康居/nx ，/w 東/f 烏弋山離/nx ，/w 西/f 條枝/nx 。/w 國/n 臨/v 媯水/ns 。/w 土著/v 。/w 以/p 銀/n 為/v 錢/n ，/w 如/v 其/r 王/n 面/n ，/w 王/n 死/v 輒/c 更/v 錢/n ，/w 效/v 王/n 面/n 焉/y 。/w 」/w
十六年/t ，/w 孔子/nr 相/v 魯/nx 。/w 二十年/t ，/w 楚/nx 滅/v 頓/nx ，/w 滅/v 胡/nx 。/w 二十一年/t ，/w 吳王闔閭/nr 伐/v 越/nx 。/w 越王句踐/nr 射/v 傷/d 吳王/nx ，/w 遂/c 死/v 。/w 吳/nx 由/p 此/r 怨/v 越/nx 而/c 不/d 西/f 伐/v 楚/nx 。/w
二十六年/t ，/w 齊王建/nr 與/p 其/r 相/nx 后勝/nr 發/v 兵/n 守/v 其/r 西/f 界/n ，/w 不/d 通/v 秦/nx 。/w 秦/nx 使/v 將軍/n 王賁/nr 從/p 燕/nx 南/f 攻/v 齊/nx ，/w 得/v 齊王建/nr 。/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 柏人故城/ns 在/v 邢州/ns 柏人縣/ns 西北/f 十二/m 里/q 。/w 漢/nx 柏人/ns 屬/v 趙國/nx 。/w 」/w
集解/nx 張華/nr 曰/v ：/w 「/w 趙簡子/nr 冢/n 在/v 臨水/ns 界/n ，/w 二/n 冢/n 併/v ，/w 上/a 氣/n 成/v 樓閣/n 。/w 」/w
正義/nx 言/v 冢/n 內/f 作/v 宮觀/n 及/c 百官/n 位次/n ，/w 奇器/n 珍怪/n 徙/v 滿/d 冢/n 中/f 。/w 臧/x ，/w 才/x 浪/x 反/v 。/w
至/p 元鼎五年/t ，/w 南越/nx 反/v ，/w 東越王/nx 餘善/nr 上/v 書/n ，/w 請/v 以/v 卒/n 八千/m 人/n 從/v 樓船將軍/nx 擊/v 呂嘉/nr 等/a 。/w 兵/n 至/v 揭揚/ns ，/w 以/c 海/n 風波/n 為/v 解/n ，/w 不/d 行/v ，/w 持/v 兩/m 端/n ，/w 陰/d 使/v 南越/nx 。/w 及/c 漢/nx 破/v 番禺/nx ，/w 不/d 至/v 。/w 是時/c 樓船將軍/nx 楊僕/nr 使/v 使/n 上/v 書/n ，/w 願/d 便/d 引/v 兵/n 擊/v 東越/nx 。/w 上/r 曰/v 士卒/n 勞倦/a ，/w 不/d 許/v ，/w 罷/v 兵/n ，/w 令/v 諸/a 校/nx 屯/v 豫章/ns 梅領/ns 待/v 命/n 。/w
正義/nx 力/x 呈/x 反/v 。/w
正義藝文志：/w 「/w 李子/nx 三十二/m 篇/q 。/w 李悝/nr 相/v 魏文侯/nr ，/w 富/v 國/n 彊/v 兵/n 。/w 」/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 國子/nr ，/w 高子/nr ，/w 皆/a 齊/v 之/u 正卿/nx 。/w 」/w
蔡聲侯/nr 卒/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 楚考烈王元年/t ，/w 秦/nx 取/v 夏州/ns 。/w 」/w 駰/nr 案/v ：/w 左傳/nx 「/w
索隱/nx 張揖/nr 曰/v ：/w 「/w 使者/n 姓名/n ，/w 見/v 食貨志/nx 。/w 」/w 正義/nr 姓/n 所/nr ，/w 名/n 忠/nr 也/y 。/w 風俗通姓氏/nx 云/v ：/w 「/w 漢書/nx 有/v 諫大夫/nx 所忠氏/nr 。/w 」/w
正義/nr 屬國/n 即/v 上/r 分/v 置/v 邊/n 五/m 郡/n 者/u 也/y 。/w 玄甲/n ，/w 鐵甲/n 也/y 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 孫/d ，/w 順/d 。/w 」/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 臨汾故城/ns 在/v 絳州/ns 正平縣/ns 東北/f 二十五/m 里/q ，/w 即/v 古/a 臨汾縣城/ns 也/y 。/w 」/w 按/v ：/w 汾城/ns 即/v 此/r 城/n 是也/y 。/w
正義/nx 謂/v 割/v 房/ns 、/w 金/ns 、/w 均/ns 三/m 州/n 及/c 漢水/ns 之/u 北/f 與/p 秦/nx 。/w
索隱/nx 二/m 縣/n 名/n 。/w 地理志/nx 屬/v 梁國/nx 。/w
正義/nx 許/x 六/x 反/v 。/w
信武侯/nx 靳歙/nr ，/w 以/v 中涓/nx 從/v ，/w 起/v 宛朐/ns 。/w 攻/v 濟陽/ns 。/w 破/v 李由/nr 軍/n 。/w 擊/v 秦/nx 軍/n 亳/ns 南/f 、/w 開封/ns 東北/f ，/w 斬/v 騎/n 千/m 人/n 將/n 一/m 人/n ，/w 首/n 五十七/m 級/q ，/w 捕虜/v 七十三/m 人/n ，/w 賜/v 爵/n 封號/v 臨平君/nx 。/w 又/c 戰/v 藍田/ns 北/f ，/w 斬/v 車司馬/nx 二/m 人/n ，/w 騎長/nx 一/m 人/n ，/w 首/n 二十八/m 級/q ，/w 捕虜/v 五十七/m 人/n 。/w 至/v 霸上/ns 。/w 沛公/nr 立/v 為/p 漢王/nx ，/w 賜/v 歙/nr 爵/n 建武侯/nx ，/w 遷/v 為/p 騎都尉/nx 。/w
索隱/nx 趙歇/nr 前/d 為/v 趙王/nx 已/d 二十六月/t ，/w 今/d 徙王/nr 代/v 之/r 二月/t ，/w 故/d 云/v 二十七月/t 。/w 其/r 膠東王市/nr 之/r 前/d 為/v 齊王/nx 十九月/t ，/w 韓廣/nr 、/w 魏豹/nr 、/w 韓成/nr 五/m 人/n 並/d 先/d 為/v 王/n 已經/d 多/m 月/n ，/w 故/c 因/v 舊/a 月/n 而/c 數/v 也/y 。/w
索隱/nx 音/v 雲/x 。/w 左傳/nx 作/v 「/w 」/w 。/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 里克/nr ，/w 晉/nx 卿/nx 里季/nr 也/y 。/w 」/w
景帝/nr 崩/v ，/w 太子/n 襲/v 號/n 為/v 皇帝/nx 。/w 尊/v 皇太后/nx 母/n 臧兒/nr 為/v 平原君/nr 。/w 封/v 田蚡/nr 為/v 武安侯/nr ，/w 勝/nr 為/v 周陽侯/nx 。/w
索隱/nx 戰國策/nx 及/c 韓子/nx 皆/d 云/v 史舉/nr ，/w 上蔡/ns 監門/nx 。/w
索隱/nx 成公/nr 之/u 子/n ，/w 名/v 據/nr 。/w
正義/nr 譜/n ，/w 布/n 也/y 。/w 列/v 其/r 事/n 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 雍/x ，/w 一/d 作/v 『/w 翁/x 』/w 。/w 」/w 索隱/nx 雍/x ，/w 於/x 恭/x 反/v 。/w 漢書/nx 作/v 「/w 翁伯/n 」/w 也/y 。/w
集解/nx 何休/nr 曰/v ：/w 「/w 軍法/n ，/w 以/v 鼓/v 戰/v ，/w 以/v 金/v 止/v ，/w 不/v 鼓/v 不/v 戰/v 也/y 。/w 不/d 成/v 列/n ，/w 未/d 成/v 陳/n 。/w 」/w
索隱/nx 率/x 音/v 律/x 。/w 過/x 音/v 戈/x 。/w
索隱/nx 高祖/nr 及/c 十二/m 諸侯/n 受/u 封/v 之/u 月/n ，/w 漢書/nx 異姓王表/nx 云/v 一月/t ，/w 故/c 應劭/nr 云/v ：/w 諸侯/n 王/n 始/d 受/u 封/v 之/u 月/n ，/w 十三/m 王/n 同時/n 稱/v 一/m 月/n 。/w 以/v 非/d 元正/n ，/w 故/c 云/v 一/m 月/n 。/w 高祖/nr 十月/t 至/v 霸上/ns 改/v 元/n ，/w 至/v 此/r 月/n 漢/nx 四月/t 。/w 」/w
索隱/nx 案/v ：/w 澎濞/nr 字/n 也/y ，/w 音/v 披/x 位/x 反/v 。/w
集解/nx 焦明/n 似/v 鳳/n 。/w 索隱/nx 張揖/nr 曰/v ：/w 「/w 焦明/n 似/v 鳳/n ，/w 西方/f 鳥/n 。/w 」/w 樂協圖徵/nx 曰/v ：/w 「/w 焦明/n 狀/n 似/v 鳳皇/n 。/w 」/w 宋衷/nr 曰/v 水鳥/n 。/w 正義/nx 案/v ：/w 長/a 喙/n ，/w 疏/a 翼/n ，/w 員/a 尾/n ，/w 非/v 幽閑/n 不/d 集/v ，/w 非/v 珍物/n 不/d 食/v 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 邑/n 有/v 先君/n 之/u 主/n 曰/v 都/n 。/w 」/w
後一歲/t ，/w 孝文帝/nr 以/v 所/u 封/v 悼惠王/nr 子/n 分齊/nr 為/v 王/n ，/w 齊孝王/nx 將閭/nr 以/v 悼惠王/nr 子/n 楊虛侯/nr 為/v 齊王/nx 。/w 故/c 齊/nx 別/a 郡/n 盡/d 以/v 王/v 悼惠王/nr 子/n ：/w 子/n 志/nr 為/v 濟北王/nx ，/w 子/n 辟光/nr 為/v 濟南王/nx ，/w 子/n 賢/nr 為/v 菑川王/nx ，/w 子/n 卬/nr 為/v 膠西王/nx ，/w 子/n 雄渠/nr 為/v 膠東王/nx ，/w 與/p 城陽/nx 、/w 齊/nx 凡/a 七/m 王/n 。/w
索隱/nx 且/x 音/v 即/x 餘/x 反/v 。/w
封/v 田嬰/nr 於/p 薛/nx 。/w
索隱/nx 篡/v 猶/v 劫/v 也/y ，/w 奪/v 也/y 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 巧/a ，/w 言/v 善/d 用/v 劍/n 也/y 。/w
正義/nx 高祖功臣表/nx 云/v 東武侯/nx 郭家/nr ，/w 高祖六年/t 封/v 。/w 子/n 他/nr ，/w 孝景六年/t 棄市/v ，/w 國/n 除/v 。/w 蓋/d 他/nr 母/n 常/d 養/v 武帝/nr 。/w
褚先生/nr 曰/v ：/w 臣/r 為/v 郎/n 時/n ，/w 游觀/v 長安/ns 中/f ，/w 見/v 卜筮/v 之/u 賢/a 大夫/n ，/w 觀/v 其/r 起居/v 行步/v ，/w 坐/v 起/v 自/d 動/v ，/w 誓/v 正/v 其/r 衣冠/n 而/c 當/v 鄉人/n 也/y ，/w 有/v 君子/n 之/u 風/n 。/w 見/v 性/n 好/v 解/v 婦/n 來/u 卜/v ，/w 對/v 之/r 顏色/n 嚴振/a ，/w 未嘗/c 見/v 齒/n 而/c 笑/v 也/y 。/w 從/v 古/n 以/c 來/v ，/w 賢者/n 避/v 世/n ，/w 有/v 居/v 止舞澤/ns 者/u ，/w 有/v 居/v 民閒/n 閉/v 口/n 不/d 言/v ，/w 有/v 隱居/v 卜筮/v 閒/n 以/c 全/v 身/n 者/u 。/w 夫/y 司馬季主/nr 者/u ，/w 楚/nx 賢/a 大夫/nx ，/w 游學/v 長安/ns ，/w 通/v 易經/nx ，/w 術/v 黃帝/nr 、/w 老子/nr ，/w 博/a 聞/n 遠/a 見/n 。/w 觀/v 其/r 對/v 二/m 大夫/n 貴人/n 之/u 談言/n ，/w 稱/v 引/v 古/a 明王/n 聖人/n 道/n ，/w 固/c 非/v 淺/a 聞/n 小/a 數/n 之/u 能/n 。/w 及/c 卜筮/v 立/v 名聲/n 千里/m 者/u ，/w 各/d 往往/d 而/c 在/v 。/w 傳/nx 曰/v ：/w 「/w 富/a 為/v 上/d ，/w 貴/a 次/p 之/r ；/w 既/c 貴/v 各各/d 學/v 一/m 伎/n 能/u 立/v 其/r 身/n 。/w 」/w 黃直/nr ，/w 大夫/nx 也/y ；/w 陳君夫/nr ，/w 婦人/n 也/y ：/w 以/p 相/v 馬/n 立/v 名/n 天下/nx 。/w 齊/nx 張仲/nr 、/w 曲成侯/nr 以/p 善/d 擊/v 刺/v 學/v 用/v 劍/n ，/w 立/v 名/n 天下/nx 。/w 留/ns 長孺/nr 以/p 相/v 彘/n 立/v 名/n 。/w 滎陽/ns 褚氏/nr 以/p 相/v 牛/n 立/v 名/n 。/w 能/u 以/v 伎能/n 立/v 名/n 者/u 甚/d 多/a ，/w 皆/d 有/v 高/a 世/n 絕/a 人/n 之/u 風/n ，/w 何/r 可/u 勝/v 言/v 。/w 故/c 曰/v ：/w 「/w 非/v 其/r 地/n ，/w 樹/v 之/r 不/d 生/v ；/w 非/v 其/r 意/n ，/w 教/v 之/r 不/d 成/v 。/w 」/w 夫/y 家/n 之/u 教/v 子孫/n ，/w 當/u 視/v 其/r 所以/d 好/v ，/w 好/d 含/v 苟/d 生活/v 之/u 道/n ，/w 因而/c 成/v 之/r 。/w 故/c 曰/v ：/w 「/w 制/v 宅/v 命/v 子/n ，/w 足/d 以/p 觀/v 士/n ；/w 子/n 有/v 處所/n ，/w 可/u 謂/v 賢人/n 。/w 」/w
昔/d 以/p 色/n 幸/v 者/u 多/a 矣/y 。/w 至/p 漢/nx 興/v ，/w 高祖/nr 至/d 暴抗/a 也/y ，/w 然/c 籍孺/n 以/p 佞/n 幸/v ；/w 孝惠/nr 時/n 有/v 閎/a 孺/n 。/w 此/r 兩/m 人/m 非/d 有/v 材能/n ，/w 徒/d 以/p 婉佞/a 貴/d 幸/v ，/w 與/p 上/r 臥起/v ，/w 公卿/nx 皆/d 因/v 關/v 說/n 。/w 故/c 孝惠時/nr 郎侍中/nx 皆/d 冠/v 鵔鸃/n ，/w 貝帶/n ，/w 傅/v 脂粉/n ，/w 化/v 閎/n 、/w 籍/n 之/u 屬/n 也/y 。/w 兩/m 人/n 徙/v 家/n 安陵/ns 。/w
正義/nx 方城山/ns 在/v 許州/ns 葉縣/ns 西南/f 十八/m 里/q 。/w 外/d 謂/v 許州/ns 、/w 豫州/ns 等/a 。/w 言/v 魏/nx 兵/n 在/v 大梁/ns 之/u 下/d ，/w 楚/nx 方城/ns 之/u 兵/n 不/d 得/v 南/f 伐/v 越/nx 也/y 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 田完世家/nx 云/v 魏/nx 伐/v 趙/nx ，/w 趙/nx 不/d 利/v ，/w 戰/v 於/p 南梁/ns 。/w 」/w 索隱/nx 三梁/ns 即/v 南梁/ns 也/y 。/w
集解/nx 地理志/nx 太原/ns 有/v 狼孟縣/ns 。/w
索隱/nx 漢書/nx 作/v 「/w 倡/x 」/w ，/w 倡/n 謂/v 先/n 也/y 。/w 說文/nx 云/v ：/w 「/w 倡/n ，/w 首/n 也/y 。/w 」/w
正義/nx 即/v 貝州/ns 武城縣/ns 外城/n 是也/y 。/w 七國/nx 時/n 趙/nx 邑/n 。/w
正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 宜安故城/ns 在/v 恆州/ns 稿城縣/ns 西南/f 二十/m 里/q 也/y 。/w 」/w
夏/t ，/w 衛靈公/nr 卒/v ，/w 立/v 孫/n 輒/nr ，/w 是/r 為/v 衛出公/nr 。/w 六月/t ，/w 趙/nx 鞅內太子/nx 蒯聵/nr 于/p 戚/nx 。/w 陽虎/nr 使/v 太子絻/nr ，/w 八/m 人/n 衰絰/v ，/w 偽/d 自/p 衛/nx 迎/v 者/u ，/w 哭/v 而/c 入/v ，/w 遂/c 居/v 焉/r 。/w 冬/t ，/w 蔡/nx 遷/v 于/p 州來/ns 。/w 是/r 歲/n 魯哀公三年/t ，/w 而/c 孔子/nr 年/n 六十/m 矣/y 。/w 齊/nx 助/v 衛/nx 圍/v 戚/nx ，/w 以/c 衛太子/nx 蒯聵/nr 在故也/y 。/w
項王/nr 軍/v 壁/v 垓下/ns ，/w 兵/n 少/a 食/v 盡/a ，/w 漢/nx 軍/n 及/c 諸侯/n 兵/n 圍/v 之/r 數/a 重/n 。/w 夜/d 聞/v 漢/nx 軍/n 四面/f 皆/a 楚/nx 歌/n ，/w 項王/nr 乃/c 大/d 驚/v 曰/v ：/w 「/w 漢/nx 皆/d 已/d 得/v 楚/nx 乎/y ？/w 是/r 何/r 楚/nx 人/n 之/u 多/a 也/y ！/w 」/w 項王/nr 則/c 夜/d 起/v ，/w 飲/v 帳/n 中/f 。/w 有/v 美人/n 名/n 虞/nr ，/w 常/d 幸/d 從/v ；/w 駿馬/n 名/n 騅/nr ，/w 常/d 騎/v 之/r 。/w 於是/c 項王/nr 乃/v 悲/d 歌/v 慷慨/d ，/w 自/d 為/v 詩/n 曰/v ：/w 「/w 力/n 拔/v 山/n 兮/y 氣/n 蓋/v 世/n ，/w 時/n 不/d 利/v 兮/y 騅/nr 不/d 逝/v 。/w 騅/nr 不/d 逝/v 兮/y 可/u 柰/v 何/r ，/w 虞/nr 兮/y 虞/nr 兮/y 柰/v 若/r 何/r ！/w 」/w 歌數闋，/w 美人/n 和/v 之/r 。/w 項王/nr 泣/v 數/m 行/n 下/d ，/w 左右/n 皆/d 泣/v ，/w 莫/d 能/u 仰視/v 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 四月/t 。/w 」/w
太史公/nr 曰/v ：/w 余/r 讀/v 孟子/nr 書/n ，/w 至/p 梁惠王/nr 問/v 「/w 何/r 以/p 利/v 吾/r 國/n 」/w ，/w 未嘗/d 不/d 廢/v 書/n 而/c 歎/v 也/y 。/w 曰/v ：/w 嗟/y 乎/y ，/w 利/n 誠/v 亂/n 之/u 始/n 也/y ！/w 夫子/nr 罕/d 言/v 利/n 者/u ，/w 常/d 防/v 其/r 原/n 也/y 。/w 故/c 曰/v 「/w 放/v 於/p 利/n 而/c 行/v ，/w 多/d 怨/n 」/w 。/w 自/p 天子/nx 至於/p 庶人/n ，/w 好/v 利/n 之/u 獘/n 何/r 以/p 異/n 哉/y ！/w
太公望/nx 呂尚/nr 者/u ，/w 東海/n 上/f 人/n 。/w 其/r 先祖/n 嘗/d 為/v 四嶽/nx ，/w 佐/v 禹/nr 平/v 水土/n 甚/d 有/v 功/n 。/w 虞夏之際/t 封/v 於/p 呂/nx ，/w 或/c 封/v 於/p 申/nx ，/w 姓/n 姜氏/nr 。/w 夏/nx 商/nx 之/u 時/n ，/w 申/nx 、/w 呂/nx 或/c 封/v 枝/a 庶/a 子孫/n ，/w 或/c 為/v 庶人/n ，/w 尚/nr 其/r 後/d 苗裔/n 也/y 。/w 本/a 姓/n 姜氏/nr ，/w 從/v 其/r 封/n 姓/n ，/w 故/c 曰/v 呂尚/nr 。/w
索隱/nx 一/d 名/v 釋/nr 。/w
正義/nx 腐/x 音/v 輔/x ，/w 謂/v 宮刑/nx 胥靡/nx 也/y 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 三蒼/nr 云/v 「/w 蠕蠕/nx ，/w 動/a 貌/n ，/w 音/v 軟/x 」/w 。/w 淮南子/nx 云/v 「/w 昆蟲/n 蠕動/v 」/w 。/w
正義/nx 夭/x 音/v 妖/x 。/w 蟜/x 音/v 矯/x 。/w 杪/x 音/v 弭/x 沼/x 反/v 。/w 郭/nr 云/v ：/w 「/w 皆/a 猿猴/n 在/v 樹/n 共/d 戲/v 恣態/n 也/y 。/w 夭蟜/n ，/w 頻申/n 也/y 。/w 」/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 允格/nr 、/w 臺駘/nr ，/w 兄弟/n 也/y 。/w 」/w
哀王三年/t ，/w 其/r 弟/n 章/nr 入/v 宿衛/v 於/p 漢/nx ，/w 呂太后/nr 封/v 為/p 朱虛侯/nx ，/w 以/p 呂祿/nr 女/n 妻/v 之/t 。/w 後四年/t ，/w 封/v 章/nr 弟/n 興居/nr 為/p 東牟侯/nx ，/w 皆/d 宿衛/v 長安/ns 中/f 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 動/v 不/d 違/v 眾/n ，/w 故/c 後世/n 遇/v 吉/n 也/y 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 懁/a ，/w 急/a 也/y ，/w 音/v 絹/x 。/w 一/d 作/v 『/w 儇/x 』/w ，/w 一/d 作/v 『/w 惠/x 』/w 也/y ，/w 音/v 翾/x 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 懁/x 音/v 絹/x 。/w 儇/x 音/v 翾/x 。/w
韓/nx 地/n 角/nx 、/w 亢/nx 、/w 氐/nx 之/u 分野/nx 。/w 韓/nx 分/v 晉/nx ，/w 得/d 南陽郡/ns 及/c 潁川/ns 之/u 父城/ns 、/w 定陵/ns 、/w 襄城/ns 、/w 潁陽/ns 、/w 潁陰/ns 、/w 長社/ns 、/w 陽翟/ns 、/w 郟/ns ；/w 東/d 接/p 汝南/ns ，/w 西/f 接/p 弘農/ns ，/w 得/v 新安/ns 、/w 宜陽/ns 、/w 鄭/ns ，/w 今/a 河南/ns 之/u 新鄭/ns 及/c 成皋/ns 、/w 滎陽/ns ，/w 潁川/ns 之/u 崇高/ns 、/w 陽城/ns 。/w
索隱/nx 此/r 地/n 名/n 闕/n ，/w 蓋/d 在/v 河南/ns 陳/ns 、/w 鄭/ns 之/u 界/n 。/w 正義/nx 高紀/nr 云/v 「/w 酈食其/nr 說/v 沛公/nr 襲/v 陳留/ns ，/w 乃/c 以/p 食/v 其/r 為/v 廣野君/nx ，/w 酈商/nr 為/v 將/n ，/w 將/v 陳留/ns 兵/n ，/w 與/p 偕/d 攻/v 開封/ns 」/w 。/w 酈生傳/nx 云/v 「/w 沛公/nr 引/v 兵/n 隨/v 之/r ，/w 乃/c 下/v 陳留/ns ，/w 為/v 廣陽君/nx 。/w 言/v 其/r 弟/n 酈商/nr ，/w 使/u 將/v 數千/m 人/n 從/c 沛公/nr 西南/f 略/v 地/n 」/w 。/w 此/r 傳/n 云/v 「/w 屬/v 沛公/nr 於/p 岐/ns ，/w 從/d 攻/v 長社/ns 」/w 。/w 案/v 紀傳/n 此/r 說/n ，/w 岐/nx 當/v 與/p 陳留/ns 、/w 高陽/ns 相/d 近/a 也/y 。/w
二十八年/t ，/w 始皇/nr 東/f 行/v 郡/n 縣/n ，/w 上/v 鄒嶧山/ns 。/w 立/v 石/n ，/w 與/p 魯/nx 諸/a 儒生/n 議/v ，/w 刻/v 石/n 頌/v 秦/nx 德/n ，/w 議/v 封禪/v 望祭/n 山川/n 之/u 事/n 。/w 乃/c 遂/c 上/v 泰山/ns ，/w 立/v 石/n ，/w 封/v ，/w 祠祀/v 。/w 下/v ，/w 風雨/n 暴/d 至/v ，/w 休/v 於/p 樹/n 下/f ，/w 因/c 封/v 其/r 樹/n 為/p 五大夫/nx 。/w 禪/v 梁父/nr 。/w 刻/v 所/u 立/v 石/n ，/w 其/r 辭/n 曰/v ：/w
孔子/nr 卒/v ，/w 原憲/nr 遂/c 亡/v 在/v 草澤/n 中/f 。/w 子貢/nr 相/v 衛/nx ，/w 而/c 結/v 駟/n 連/v 騎/n ，/w 排/v 藜藿/n 入/v 窮閻/n ，/w 過/d 謝/v 原憲/nr 。/w 憲/nr 攝/v 敝/a 衣冠/n 見/v 子貢/nr 。/w 子貢/nr 恥/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 夫子/r 豈/r 病/v 乎/y ？/w 」/w 原憲/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 聞/v 之/r ，/w 無/v 財/n 者/u 謂/v 之/r 貧/a ，/w 學/v 道/n 而/c 不/d 能/u 行/v 者/u 謂/v 之/r 病/a 。/w 若/v 憲/nr ，/w 貧/a 也/y ，/w 非/d 病/a 也/y 。/w 」/w 子貢/nr 慚/v ，/w 不/d 懌/v 而/c 去/v ，/w 終身/d 恥/v 其/r 言/n 之/u 過/a 也/y 。/w
命/n 曰/v 橫/a 吉/n 內外/d 自/d 舉/v 。/w 以/p 占/v 病/a 者/u ，/w 久/d 不/d 死/v 。/w 繫/a 者/u 久/d 不/d 出/v 。/w 求/v 財物/n 得/v 而/c 少/d 。/w 行/v 者/u 不/d 行/v 。/w 來/v 者/u 不/d 來/v 。/w 見/v 貴人/n 見/v 。/w 吉/n 。/w
索隱/nx 文穎/nr 曰/v ：/w 「/w 陽/a ，/w 明/a 也/y 。/w 謂/v 南面/f 受/u 朝/v 也/y 。/w 」/w
集解/nx 應劭/nr 曰/v ：/w 「/w 戲/ns ，/w 弘農湖/ns 西/f 界/n 也/y 。/w 」/w 孟康/nr 曰/v ：/w 「/w 水/n 名/n ，/w 今/a 戲亭/ns 是也/y 。/w 」/w 蘇林/nr 曰/v ：/w 「/w 邑/n 名/n ，/w 在/v 新豐/ns 東南/f 三十/m 里/q 。/w 」/w 正義/nx 戲/x 音/v 許/x 宜/x 反/v 。/w 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 戲水/ns 源/n 出/v 雍州/ns 新豐縣/ns 西南/f 驪山/ns 。/w 水經注/nx 云/v 戲水/ns 出/v 驪山/ns 馮公谷/ns ，/w 東北/f 流/v 。/w 今/a 新豐縣/ns 東北/f 十一/m 里/q 戲水/ns 當/v 官道/n ，/w 即/c 其/r 處/n 。/w 」/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 昭王三十九年/t 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 越絕書/nx 其/r 「/w 泄/x 」/w 字/n 作/v 「/w 淺/x 」/w 。/w
褚先生/nr 曰/v ：/w 臣/r 為/v 郎/n 時/n ，/w 聞/v 之/r 曰/v 田仁/nr 故/d 與/p 任安/nr 相/d 善/v 。/w 任安/nr ，/w 滎陽/ns 人/n 也/y 。/w 少/a 孤/a 貧困/a ，/w 為/v 人/n 將/v 車/n 之/p 長安/ns ，/w 留/v ，/w 求/v 事/n 為/p 小吏/n ，/w 未/d 有/v 因緣/n 也/y ，/w 因/c 占著/v 名數/n 。/w 武功/ns ，/w 扶風/ns 西/f 界/n 小/a 邑/n 也/y ，/w 谷口/n 蜀道/n 近/a 山/n 。/w 安/nr 以為/v 武功/ns 小/a 邑/n ，/w 無/v 豪/n ，/w 易/d 高/v 也/y ，/w 安/nr 留/v ，/w 代/v 人/n 為/v 求盜/nx 亭父/nx 。/w 後/d 為/v 亭長/nx 。/w 邑/n 中/f 人民/n 俱/d 出獵/v ，/w 任安/nr 常/d 為/v 人/n 分/v 麋鹿/n 雉/n 兔/n ，/w 部署/v 老/n 小/n 當/d 壯劇/n 易/d 處/v ，/w 眾人/n 皆/d 喜/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 無/v 傷/n 也/y ，/w 任少卿/nr 分/v 別/d 平/a ，/w 有/v 智略/n 。/w 」/w 明日/t 復/d 合會/v ，/w 會/v 者/u 數百/m 人/n 。/w 任少卿/nr 曰/v ：/w 「/w 某/r 子/n 甲/nr 何/r 為/v 不/d 來/v 乎/y ？/w 」/w 諸/a 人/n 皆/d 怪/v 其/r 見/v 之/u 疾/d 也/y 。/w 其後/d 除/v 為/p 三老/nx ，/w 舉/v 為/p 親民/nx ，/w 出/v 為/p 三百石/m 長/nx ，/w 治/v 民/n 。/w 坐/v 上/r 行/v 出游/v 共/a 帳/n 不/d 辦/v ，/w 斥/v 免/v 。/w
燕/nx 相/nx 子之/nr 與/p 蘇代/nr 婚/v ，/w 而/c 欲/d 得/v 燕/nx 權/n ，/w 乃/c 使/v 蘇代/nr 侍/v 質子/n 於/p 齊/nx 。/w 齊/nx 使/v 代/nr 報/v 燕/nx ，/w 燕王噲/nr 問/v 曰/v ：/w 「/w 齊王/nx 其/y 霸/v 乎/y ？/w 」/w 曰/v ：/w 「/w 不/d 能/v 。/w 」/w 曰/v ：/w 「/w 何/r 也/y ？/w 」/w 曰/v ：/w 「/w 不/d 信/v 其/r 臣/n 。/w 」/w 於是/c 燕王/nx 專/d 任/v 子之/nr ，/w 已而/c 讓/v 位/n ，/w 燕/nx 大/d 亂/v 。/w 齊/nx 伐/v 燕/nx ，/w 殺/v 王/n 噲/nr 、/w 子之/nr 。/w 燕/nx 立/v 昭王/nr ，/w 而/c 蘇代/nr 、/w 蘇厲/nr 遂/c 不/d 敢/d 入/v 燕/nx ，/w 皆/d 終/d 歸/v 齊/nx ，/w 齊/nx 善/d 待/v 之/r 。/w
孔子/nr 曰/v ：/w 「/w 伯夷/nr 、/w 叔齊/nr ，/w 不/d 念/v 舊/a 惡/n ，/w 怨/v 是/r 用/v 希/d 。/w 」/w 「/w 求/v 仁/n 得/v 仁/n ，/w 又/c 何/r 怨/v 乎/y ？/w 」/w 余/r 悲/v 伯夷/nr 之/u 意/n ，/w 睹/v 軼/a 詩/d 可/u 異/v 焉/y 。/w 其/r 傳/n 曰/v ：/w 伯夷/nr 、/w 叔齊/nr ，/w 孤竹君/nr 之/u 二/m 子/n 也/y 。/w 父/n 欲/d 立/v 叔齊/nr ，/w 及/c 父/n 卒/v ，/w 叔齊/nr 讓/v 伯夷/nr 。/w 伯夷/nr 曰/v ：/w 「/w 父/n 命/n 也/y 。/w 」/w 遂/c 逃/v 去/v 。/w 叔齊/nr 亦/d 不/d 肯/u 立/v 而/c 逃/v 之/r 。/w 國/n 人/n 立/v 其/r 中/a 子/n 。/w 於是/c 伯夷/nr 、/w 叔齊/nr 聞/v 西伯昌/nr 善/d 養/v 老/n ，/w 盍/d 往/v 歸/v 焉/r 。/w 及/c 至/v ，/w 西伯/nr 卒/v ，/w 武王/nr 載/v 木主/n ，/w 號/v 為/p 文王/nx ，/w 東/f 伐/v 紂/nr 。/w 伯夷/nr 、/w 叔齊/nr 叩/v 馬/n 而/c 諫/v 曰/v ：/w 「/w 父/n 死/v 不/d 葬/v ，/w 爰/v 及/p 干戈/n ，/w 可/u 謂/v 孝/n 乎/y ？/w 以/v 臣/n 弒/v 君/n ，/w 可/u 謂/v 仁/n 乎/y ？/w 」/w 左右/n 欲/d 兵/v 之/r 。/w 太公/nr 曰/v ：/w 「/w 此/r 義/a 人/n 也/y 。/w 」/w 扶/v 而/c 去/v 之/r 。/w 武王/nr 已/d 平/v 殷/nx 亂/n ，/w 天下/nx 宗/v 周/nx ，/w 而/c 伯夷/nr 、/w 叔齊/nr 恥/v 之/r ，/w 義/d 不/d 食/v 周/nx 粟/n ，/w 隱/v 於/p 首陽山/ns ，/w 采/v 薇/n 而/c 食/v 之/r 。/w 及/c 餓/a 且/c 死/v ，/w 作/v 歌/n 。/w 其/r 辭/n 曰/v ：/w 「/w 登/v 彼/r 西山/n 兮/y ，/w 采/v 其/r 薇/n 矣/y 。/w 以/p 暴/n 易/v 暴/n 兮/y ，/w 不/d 知/v 其/r 非/v 矣/y 。/w 神農/nr 、/w 虞/nr 、/w 夏/nx 忽/d 焉/y 沒/v 兮/y ，/w 我/r 安/r 適/v 歸/v 矣/y ？/w 于/r 嗟/v 徂/d 兮/y ，/w 命/n 之/u 衰/a 矣/y ！/w 」/w 遂/c 餓/d 死/v 於/p 首陽山/ns 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 後/d 更/v 名/n 臨晉/ns ，/w 在/v 馮翊/ns 。/w 」/w 索隱/nx 按/v ：/w 秦本紀/nx 厲共公/nr 伐/v 大荔/nx ，/w 取/v 其/r 王城/n ，/w 後/d 更/v 名/n 臨晉/ns 。/w 故/c 地理志/nx 云/v 臨晉/ns 故/a 大荔國/nx 也/y 。/w 正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 同州/ns 馮翊縣/ns 及/c 朝邑縣/ns ，/w 本/v 漢/nx 臨晉縣/ns 地/n ，/w 古/a 大荔戎國/nx 。/w 今/a 朝邑縣/ns 東/f 三十/m 步/q 故/a 王城/n ，/w 即/c 大荔王城/ns 。/w 」/w 荔/x ，/w 力/x 計/x 反/v 。/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v 魯/nx 人/n 也/y 。/w 索隱/nx 鄭玄/nr 云/v 魯/nx 人/n 。/w 家語/nx 云/v ：/w 「/w 蔡/nx 人/n ，/w 字/n 子若/nr ，/w 少/a 孔子/nr 十一/m 歲/q 。/w 」/w 又/c 曰/v ：/w 「/w 習/v 尚書/nx ，/w 不/d 樂/v 仕/v 。/w 孔子/nr 曰/v ：/w 『/w 可以/v 仕/v 矣/y 。/w 』/w 對/v 曰/v ：/w 『/w 吾/r 斯/r 之/u 未/d 能/u 信/v 。/w 』/w 」/w 王肅/nr 云/v ：/w 「/w 未/d 得/u 用/v 斯/r 書/n 之/u 意/n ，/w 故/c 曰/v 『/w 未/d 能/u 信/v 』/w 也/y 。/w 」/w 正義/nx 家語/nx 云/v ：/w 「/w 蔡/nx 人/n ，/w 字/n 子若/nr ，/w 少/a 孔子/nr 十一/m 歲/q 。/w 習/v 尚書/ns ，/w 不/d 樂/v 仕/v 。/w 」/w
索隱/nx 左氏/nx 無/v 此/r 事/n 。/w
索隱/nx 系/nr 本/d 名/v 圉/nr 。/w
集解/nx 矜/x 音/v 勤/x 。/w 索隱/nx 下/x 音/v 勤/x 。/w 矜/n ，/w 今/a 戟柄/n 。/w 棘/n ，/w 戟/n 也/y 。/w
正義/nx 徐廣/nr 云/v ：/w 「/w 在/v 常山/ns 。/w 」/w
集解/nx 應劭/nr 曰/v ：/w 「/w 黍稷/n 曰/v 粢/n ，/w 在/v 器/n 中/f 曰/v 盛/v 。/w 」/w
正義/nx 慝/n ，/w 惡/n 也/y 。/w 一本/nx 云/v 「/w 天下/nx 之/u 民/n ，/w 謂/v 之/r 渾沌/nx 」/w 。/w 渾沌/nx 即/v 讙兜/nr 也/y 。/w 言/v 掩/v 義/a 事/n ，/w 陰/d 為/u 賊/n 害/v ，/w 而/c 好/v 凶惡/n ，/w 故/c 謂/v 之/r 渾沌/nx 也/y 。/w 杜預/nr 云/v ：/w 「/w
正義/nx 悔/v 不/d 理/v 厲王母/nr 。/w
集解/nx 漢書音義/nx 曰/v ：/w 「/w 言/v 天道/n 質昧/a ，/w 以/p 符瑞/n 見/v 意/n ，/w 不/d 可/u 辭/v 讓/v 也/y 。/w 」/w 索隱/nx 孟康/nr 曰/v ：/w 「/w 言/v 天道/n 質昧/a ，/w 以/p 符瑞/n 見/v 意/n ，/w 不/d 可/u 辭/v 讓/v 也/y 。/w 」/w
集解/nx 張晏/nr 曰/v ：/w 「/w 趙盾/nr 不/d 知/v 討/v 賊/n ，/w 而/c 不/d 敢/u 辭/v 其/r 罪/n 也/y 。/w 」/w
集解/nx 賈逵/nr 曰/v ：/w 「/w 閒/n ，/w 隙/n 也/y 。/w 」/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 言/v 士/n 之/u 所/u 在/v ，/w 皆/d 能/u 有/v 名譽/n 。/w 」/w
索隱/nx 按/v ：/w 序傳孟嘗君第十四/nx ，/w 而/c 此/r 傳/n 為/v 第十五/m ，/w 蓋/d 後人/n 差/d 降/v 之/r 矣/y 。/w
正義/nx 惠景閒年表/nx 云/v 亞谷侯/nx 盧他之/nr 、/w 隆盧侯/nx 陳蟜/nr 、/w 乘氏侯/nx 劉買/nr 、/w 桓邑侯/nx 劉明/nr 、/w 蓋侯/nx 王信/nr 。/w 按/v ：/w 其/r 五/m 人/n 是/v 中元五年/t 封/v ，/w 餘/r 檢/v 不/d 獲/v 。/w 中元三年/t ，/w 匈奴王/nx 二/m 人/n 降/v ，/w 封/v 為/p 列侯/n 。/w 惠景閒表/nx 云/v 匈奴王/nx 降/v 為/v 侯/n 者/u 有/v 七/m 人/n ，/w 疑/v 其/r 五/m 人/n 是/v 十/m 侯/n 之/u 數/n 。/w
惟/d 周公旦/nr 、/w 太公望/nr 開/v 嗣/v 王業/n ，/w 建/v 功/n 于/p 牧野/ns ，/w 終/v 將/u 葬/v ，/w 乃/c 制/v 謚/n ，/w 遂/c 敘/v 謚法/n 。/w 謚/v 者/u ，/w 行/n 之/u 跡/n ；/w 號/n 者/u ，/w 功/n 之/u 表/n ；/w 古/n 者/u 有/v 大/a 功/n ，/w 則/c 賜/v 之/r 善/a 號/n 以/p 為/v 稱/n 也/y 。/w 車服/n 者/u ，/w 位/n 之/u 章/n 也/y 。/w 是/r 以/p 大/a 行/n 受/v 大/a 名/n ，/w 細/a 行/n 受/v 細/a 名/n 。/w 行/n 出/c 於/p 己/r ，/w 名/n 生/v 於/p 人/n 。/w 名/n 謂/v 號謚/n 。/w
索隱/nx 高誘/nr 注/v 淮南子/nx 云/v ：/w 「/w 蠶/d 食/v ，/w 盡/d 無/v 餘/n 也/y 。/w 」/w
元狩二年/t ，/w 侯千秋元年/t 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 在/v 淮南/ns 。/w 」/w 正義/nx 括地志/nx 云/v ：/w 「/w 陰陵縣故城/ns 在/v 濠州/ns 定遠縣/ns 西北/f 六十/m 里/q 。/w 地理志/nx 云/v 陰陵縣/ns 屬/v 九江郡/ns 。/w 」/w
索隱/nx 吳芮始/t ，/w 改/v 封/n 也/y 。/w
貝/n ，/w 錦/n 名/n 也/y 。/w 詩/nx 云/v 『/w 成/d 是/v 貝錦/n 』/w 。/w 凡/d 織/v 者/u ，/w 先/d 染/v 其/r 絲/n ，/w 織/v 之/u 屬/v 百濟/nx 。/w 」/w 又/c 倭國/nx ，/w 武皇后/nr 改/v 即/c 成/v 矣/y 。/w 」/w
正義/nx 監/x 音/v 甲/x 衫/x 反/v 。/w 戰國策/nx 云/v 齊宣/nr 謂/p 顏斶/nr 曰/v ：/w 「/w 夫/y 監門/nx 閭里/nx ，/w 士/n 之/r 賤/v 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 真/x 音/v 慎/x ，/w 本/d 亦/d 多/d 作/v 「/w 慎公/nr 」/w 。/w 按/v ：/w 衛/nx 亦/d 有/v 真侯/nx ，/w 可/u 通/v 也/y 。/w 濞/x ，/w 系/d 本/d 作/v 「/w 摯/x 」/w ，/w 或/c 作/v 「/w 鼻/x 」/w ，/w 音/v 匹/x 位/x 反/v 。/w 鄒誕/nr 本/d 作/v 「/w 慎公/nr 」/w 。/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 地理志/nx 云/v 漯水/ns 出/v 東郡/ns 東武陽/ns 。/w 」/w 索隱/nx 濟水/ns 出/v 河東/ns 垣縣/ns 王屋山/ns 東/f ，/w 其/r 流/v 至/p 濟陰/ns ，/w 故/c 應劭/nr 云/v 「/w 濟水/ns 出/v 平原/n 漯陰縣/ns 東/f ，/w 漯水/ns 出/v 東郡/ns 東武陽縣/ns 北/f ，/w 至/v 千乘縣/ns 而/c 入/v 于/p 海/n 」/w 。/w
集解/nx 蘇林/nr 曰/v ：/w 「/w 令/nr 之/u 舍人/n 兒/n 也/y 。/w 」/w 瓚/nr 曰/v ：/w 「/w 稱/v 兒/n 者/u ，/w 以/c 其/r 幼弱/a ，/w 故/c 係/v 其/r 父/n ，/w 春秋傳/nx 曰/v 『/w 仍叔/nr 之/u 子/n 』/w 是也/y 。/w 」/w
當是時/t ，/w 巴蜀/ns 四/m 郡/n 通/v 西南夷/nx 道/n ，/w 戍/v 轉/v 相/d 饟/v 。/w 數歲/t ，/w 道/n 不/d 通/v ，/w 士/n 罷/v 餓/d 離/v 溼/d 死/v 者/u 甚/d 眾/a ；/w 西南夷/nx 又/c 數/d 反/v ，/w 發/v 兵/n 興/v 擊/v ，/w 秏費/v 無/d 功/n 。/w 上/r 患/v 之/r ，/w 使/v 公孫弘/nr 往/v 視/v 問/v 焉/r 。/w 還/v 對/v ，/w 言/v 其/r 不/d 便/a 。/w 及/c 弘/nr 為/v 御史大夫/nx ，/w 是時/t 方/d 築/v 朔方/ns 以/p 據/v 河/ns 逐/v 胡/nx ，/w 弘/nr 因/c 數/d 言/v 西南夷/ns 害/n ，/w 可/u 且/d 罷/v ，/w 專/a 力/n 事/v 匈奴/nx 。/w 上/r 罷/v 西夷/nx ，/w 獨/d 置/v 南夷/nx 夜郎/ns 兩/m 縣/n 一/m 都尉/nx ，/w 稍/d 令/v 犍/n 為/v 自/d 葆就/v 。/w
正義/nx 各/d 守/v 其/r 分/n ，/w 故/c 易/d 行/v 也/y 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 若/d 立/v 職/n ，/w 子/r 能/v 事/v 之/r ？/w 」/w
正義/nx 音/v 升/x 。/w
集解/nx 郭璞/nr 曰/v ：/w 「/w 亭卒/nx 也/y 。/w 」/w 正義/nx 安/nr 留/v 武功/ns ，/w 替/v 人/n 為/v 求盜/nx 亭父/nx 也/y 。/w 應劭/nr 云/v ：/w 「/w 舊/a 時/n 亭/nx 有/v 兩/m 卒/n ，/w 其/r 一/m 為/v 亭父/nx ，/w 掌/v 關閉/v 掃除/v ；/w 一/m 為/v 求盜/nx ，/w 掌/v 逐/v 捕/v 盜賊/n 也/y 。/w 」/w
索隱/nx 漢/nx 太中大夫/nx 楚/nx 人/n 陸賈/nr 所/u 撰/v ，/w 記/v 項氏/nr 與/p 漢高祖/nr 初/d 起/v 及/c 說/v 惠文/nr 閒/a 事/n 。/w
索隱/nx 家語/nx 作/v 「/w 皆/d 如/v 歸/v 」/w 。/w
劉敬/nr 說/v 高帝/nr 曰/v ：/w 「/w 都/v 關中/ns 。/w 」/w 上/r 疑/v 之/r 。/w 左右/n 大臣/n 皆/d 山東/ns 人/n ，/w 多/d 勸/v 上/r 都/v 雒陽/ns ：/w 「/w 雒陽/ns 東/f 有/v 成皋/ns ，/w 西/f 有/v 殽黽/ns ，/w 倍河/ns ，/w 向/p 伊雒/ns ，/w 其/r 固/d 亦/d 足/u 恃/v 。/w 」/w 留侯/nr 曰/v ：/w 「/w 雒陽/ns 雖/d 有/v 此/r 固/n ，/w 其/r 中/n 小/a ，/w 不/d 過/v 數百/m 里/q ，/w 田地/n 薄/a ，/w 四/m 面/n 受/v 敵/n ，/w 此/r 非/d 用/v 武/n 之/u 國/n 也/y 。/w 夫/y 關中/ns 左/f 殽函/ns ，/w 右/f 隴蜀/ns ，/w 沃野/n 千/m 里/q ，/w 南/f 有/v 巴蜀/ns 之/u 饒/a ，/w 北/f 有/v 胡苑/ns 之/u 利/n ，/w 阻/v 三/m 面/n 而/c 守/v ，/w 獨/d 以/p 一/m 面/n 東/f 制/v 諸侯/n 。/w 諸侯/n 安定/a ，/w 河/ns 渭/ns 漕/v 輓/v 天下/nx ，/w 西/f 給/v 京師/ns ；/w 諸侯/n 有/v 變/v ，/w 順/v 流/n 而/c 下/v ，/w 足/u 以/v 委/d 輸/v 。/w 此/r 所/u 謂/v 金/a 城/n 千/m 里/q ，/w 天府/n 之/u 國/n 也/y ，/w 劉敬/nr 說/n 是/a 也/y 。/w 」/w 於是/c 高帝/nr 即日/t 駕/v ，/w 西/f 都/v 關中/ns 。/w
索隱/nx 南宮公主/nr ，/w 景帝/nr 女/n 。/w 初/d ，/w 南宮侯/nx 張坐/nr 尚/v 之/r ，/w 有/v 罪/n ，/w 後/d 張侯/nx 耏申/nr 尚/v 之/r 也/y 。/w
集解/nx 張晏/nr 曰/v ：/w 「/w 武帝/nr 以/p 景帝元年/t 生/v ，/w 七/m 歲/n 為/v 太子/nx ，/w 為/v 太子/nx 十/m 歲/n 而/c 景帝/nx 崩/v ，/w 時/d 年/n 十六/m 矣/y 。/w 」/w
索隱/nx 公羊傳/nx 曰/v ：/w 「/w 管子/nr 進/v 曰/v ：/w 『/w 君/r 何/r 求/v ？/w 』/w 」/w 何休/nr 注/v 云/v ：/w 「/w
索隱/nx 潮/x 仙/x 二/m 音/n ，/w 水/n 名/n 。/w
索隱/nx 言/v 眾/a 人/n 不/d 識/v 鮑焦/nr 之/u 意/n ，/w 焦/nr 以/v 恥/v 居/v 濁/a 世/n 而/c 避/v 之/r ，/w 非/d 是/v 自/d 為/v 一/m 身/n 而/c 憂/v 死/v 。/w 事/n 見/v 莊子/nx 也/y 。/w
正義/nx 數/x ，/w 色/x 庾/x 反/v 。/w 行/x ，/w 戶/x 郎/x 反/v 。/w
公/r 欲/d 誅/v 季氏/nr ，/w 三桓氏/nr 攻/v 公/r ，/w 公/r 出/d 居/v 鄆/ns 。/w
集解/nx 服虔/nr 曰/v ：/w 「/w 助/v 君/r 撫循/v 軍士/n 。/w 」/w
正義/nx 二/m 女/n 不/d 敢/d 以/v 帝女/n 驕/d 慢/v 舜/nr 之/u 親戚/n 。/w 親戚/n ，/w 謂/v 父/n 瞽叟/nr ，/w 後母/n 弟/n 象/nr ，/w 妹/n 顆手/nr 等/a 也/y 。/w 顆/x 音/v 苦/x 果/x 反/v 。/w
正義/nx 今/a 洪州/ns 也/y 。/w
索隱/nx 案/v ：/w 謂/v 苛/v 細/a 小/a 禮/n 以/c 責/v 之/r 。/w
正義/nx 公孫賀/nr 。/w
正義/nx 人主/n 有/v 過失/n 之/u 端緒/n ，/w 而/c 引/v 美善/a 之/u 議/n 以/c 推/v 人主/n 之/u 惡/n ，/w 則/c 身/n 危/a 。/w
竇太后/nr 好/v 黃帝/nr 、/w 老子/nr 言/n ，/w 帝/r 及/v 太子/n 諸/a 竇/nr 不/d 得/d 不/d 讀/v 黃帝/nr 、/w 老子/nr ，/w 尊/v 其/r 術/n 。/w
集解/nx 孔安國/nr 曰/v ：/w 「/w 各/d 順常/a 。/w 」/w
索隱/nx 案/v ：/w 一/m 肉/n ，/w 言/v 不/d 兼/v 味/n 。/w 脫/v 粟/n ，/w 纔/d 脫/v 穀/n 而/c 已/v ，/w 言/v 不/d 精/d 鑿/v 也/y 。/w
至/v 齊/nx ，/w 齊桓公/nr 厚/d 禮/v ，/w 而/c 以/p 宗女/n 妻/v 之/r ，/w 有/v 馬/n 二十/m 乘/q ，/w 重耳/nr 安/v 之/r 。/w 重耳/nr 至/v 齊/nx 二歲/t 而/c 桓公/nr 卒/v ，/w 會/c 豎刀/nr 等/a 為/v 內亂/n ，/w 齊孝公/nr 之/u 立/v ，/w 諸侯/n 兵/n 數/d 至/v 。/w 留/v 齊/nx 凡/a 五歲/t 。/w 重耳/nr 愛/v 齊/nx 女/n ，/w 毋/d 去/v 心/n 。/w 趙衰/nr 、/w 咎犯/nr 乃/c 於/p 桑/n 下/f 謀/v 行/n 。/w 齊/nx 女/n 侍/v 者/u 在/v 桑/n 上/f 聞/v 之/r ，/w 以/p 告/v 其/r 主/n 。/w 其/r 主/n 乃/c 殺/v 侍/v 者/u ，/w 勸/v 重耳/nr 趣/d 行/v 。/w 重耳/nr 曰/v ：/w 「/w 人生/n 安樂/v ，/w 孰/r 知/v 其他/n ！/w 必/d 死/v 於/p 此/r ，/w 不/d 能/u 去/v 。/w 」/w 齊/nx 女/n 曰/v ：/w 「/w 子/r 一/m 國/n 公子/n ，/w 窮/d 而/c 來/v 此/r ，/w 數/a 士/n 者/u 以/p 子/r 為/v 命/n 。/w 子/r 不/d 疾/d 反/v 國/n ，/w 報/v 勞/a 臣/n ，/w 而/c 懷/v 女/n 德/n ，/w 竊/d 為/v 子/r 羞/v 之/r 。/w 且/c 不/d 求/v ，/w 何/r 時/n 得/v 功/n ？/w 」/w 乃/c 與/p 趙衰/nr 等/a 謀/v ，/w 醉/v 重耳/nr ，/w 載/v 以/p 行/v 。/w 行/v 遠/d 而/c 覺/v ，/w 重耳/nr 大/d 怒/v ，/w 引/v 戈/n 欲/d 殺/v 咎犯/nr 。/w 咎犯/nr 曰/v ：/w 「/w 殺/v 臣/n 成/v 子/r ，/w 偃/nr 之/u 願/n 也/y 。/w 」/w 重耳/nr 曰/v ：/w 「/w 事/n 不/d 成/v ，/w 我/r 食/v 舅氏/nr 之/u 肉/n 。/w 」/w 咎犯/nr 曰/v ：/w 「/w 事/n 不/d 成/v ，/w 犯/nr 肉/n 腥臊/a ，/w 何/r 足/u 食/v ！/w 」/w 乃/c 止/v ，/w 遂/c 行/v 。/w
弘/nr 為/v 人/n 恢奇/a 多聞/a ，/w 常/d 稱/v 以為/v 人主/n 病/v 不/d 廣大/a ，/w 人臣/n 病/v 不/d 儉節/a 。/w 弘/nr 為/v 布被/n ，/w 食/v 不/d 重/v 肉/n 。/w 後母/n 死/v ，/w 服喪/v 三年/t 。/w 每/d 朝/v 會議/v ，/w 開/d 陳/v 其/r 端/n ，/w 令/v 人主/n 自/d 擇/v ，/w 不/d 肯/v 面/d 折/v 庭/d 爭/v 。/w 於是/c 天子/nx 察/v 其/r 行/n 敦厚/a ，/w 辯論/n 有/v 餘/d ，/w 習/v 文法/n 吏事/n ，/w 而/c 又/c 緣飾/v 以/p 儒術/n ，/w 上/r 大/d 說/v 之/r 。/w 二歲/t 中/n ，/w 至/v 左內史/nx 。/w 弘/nr 奏/v 事/n ，/w 有/v 不/d 可/v ，/w 不/d 庭/d 辯/v 之/r 。/w 嘗/d 與/p 主爵都尉/nx 汲黯/nr 請/d 閒/v ，/w 汲黯/nr 先/d 發/v 之/r ，/w 弘/nr 推/v 其/r 後/n ，/w 天子/nx 常/d 說/a ，/w 所/u 言/v 皆/d 聽/v ，/w 以/p 此/r 日/d 益/d 親貴/v 。/w 嘗/c 與/p 公卿/n 約/v 議/v ，/w 至/v 上/r 前/d ，/w 皆/d 倍/d 其/r 約/n 以/c 順/v 上/r 旨/n 。/w 汲黯/nr 庭/d 詰/v 弘/nr 曰/v ：/w 「/w 齊/nx 人/n 多/a 詐/n 而/c 無/v 情實/n ，/w 始/d 與/p 臣/n 等/a 建/v 此/r 議/n ，/w 今/d 皆/d 倍/v 之/r ，/w 不/d 忠/v 。/w 」/w 上/r 問/v 弘/nr 。/w 弘/nr 謝/v 曰/v ：/w 「/w 夫/y 知/v 臣/r 者/u 以/p 臣/r 為/v 忠/a ，/w 不/d 知/v 臣/r 者/u 以/p 臣/r 為/v 不/d 忠/a 。/w 」/w 上/r 然/v 弘/nr 言/n 。/w 左右/n 幸/a 臣/n 每/d 毀/v 弘/nr ，/w 上/r 益/d 厚/d 遇/v 之/r 。/w
集解/nx 徐廣/nr 曰/v ：/w 「/w 音/v 瓜/x ，/w 一/d 音/v 螺/x ，/w 青/a 綬/n 。/w 」/w
正義/nx 祓/x 音/v 廢/x ，/w 又/c 音/v 拂/x 。/w 齋/x 音/v 札/x 皆/x 反/v 。/w 祓/v 謂/v 除/v 不/d 祥/n 求/v 福/n 也/y 。/w
集解/nx 韋昭/nr 曰/v ：/w 「/w 鄒/ns ，/w 魯縣/ns ，/w 山/n 在/v 其/r 北/f 。/w 」/w 正義/nx 上/x ，/w 時/x 掌/x 反/v 。/w 鄒/ns ，/w 側/x 留/x 反/v 。/w 嶧/x 音/v 亦/x 。/w 國系/nx 云/v ：/w 「/w 邾嶧山/ns 亦/d 名/v 鄒山/ns ，/w 在/v 兗州/ns 鄒縣南/ns 三十二/m 里/q 。/w 魯穆公/nr 改/v 『/w 邾/x 』/w 作/p 『/w 鄒/x 』/w ，/w 其/r 山/n 遂/c 從/v 『/w 邑/x 』/w 變/v 。/w 山/n 北/f 去/v 黃河/ns 三百餘/m 里/q 。/w 」/w
集解/nx 鄭玄/nr 曰/v ：/w 「/w 胡/nr ，/w 胡亥/nr ，/w 秦二世/nr 名/n 也/y 。/w 秦/nx 見/v 圖書/nx ，/w 不/d 知/v 此/r 為/v 人名/n ，/w 反/d 備/v 北胡/nx 。/w 」/w
正義/nx 兗州縣/ns 也/y 。/w 平陸城/ns （/w 與/p ）/w 即/v 古厥國/nx 。/w
索隱/nx 漢書/nx 作/v 「/w 稽發/nr 」/w 。/w 正義/nx 桓發/nr ，/w 人/n 姓名/n 。/w
漢/nx 興/v 五世/t ，/w 隆/v 在/v 建元/t ，/w 外/d 攘/v 夷狄/nx ，/w 內/d 脩/v 法度/n ，/w 封禪/v ，/w 改/v 正朔/n ，/w 易/v 服/n 色/n 。/w 作/v 今上本紀/nx 第十二/m 。/w
索隱/nx 按/v ：/w 樗/n ，/w 木/n 名/n 也/y ，/w 音/v 攄/x 。/w 高誘/nr 曰/v 「/w 其/r 里/n 有/v 大/d 樗樹/n ，/w 故/c 曰/v 樗里/ns 」/w 。/w 然/c 疾/nr 居/v 渭南/ns 陰鄉/ns 之/u 樗里/ns ，/w 故/c 號/v 曰/v 樗里子/nr 。/w 又/c 按/v ：/w 紀年/nx 則/c 謂/v 之/r 「/w 楮里疾/nr 」/w 也/y 。/w
